{
    "Articulo": [
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/05/02/626fd82ffdddff9b3a8b45b5.html",
            "titulo": "Francia sacrifica 16 millones de aves por la epidemia de gripe aviar",
            "entradilla": "Francia asegura que el pico de la epidemia qued\u00f3 atr\u00e1s a finales de marzo y la epizootia se desacelera",
            "texto": "Francia ha abatido a 16 millones de aves de corral desde el inicio de la actual epidemia de gripe aviar, un n\u00famero r\u00e9cord de sacrificios en su territorio, han indicado este lunes las autoridades.\n\"El pico de la epidemia qued\u00f3 atr\u00e1s a finales de marzo y la epizootia se desacelera\", ha explicado el ministerio de Agricultura.\nDesde el primer caso detectado en el norte de Francia a finales de noviembre, el virus se propag\u00f3 a 1.364 granjas, m\u00e1s de la mitad en el oeste del pa\u00eds, donde las autoridades llevaron a cabo sacrificios masivos, incluso de animales sanos de forma preventiva.\nLas crisis vinculadas a la gripe aviar suelen concentrarse en el suroeste del Francia, sobre todo en las explotaciones de patos destinados a la producci\u00f3n de fuagr\u00e1s. En 2021, se registraron casi 500 focos y se sacrificaron a 3,5 millones de animales, sobre todo patos.\nLa gripe aviar, que propagan animales migratorios procedentes de Asia, posee un car\u00e1cter estacional: comienza normalmente en octubre en Europa y se prolonga hasta el mes de abril.\nPor primera vez, aves salvajes contaminaron granjas al regresar de los pa\u00edses del sur, lo que ha provocado una segunda oleada que est\u00e1 llegando a su fin.\nEstas crisis generan importantes costos para los criadores, a causa del cese de la producci\u00f3n y del cierre de mercados a la exportaci\u00f3n, y para el Estado, que abona indemnizaciones por animales sacrificados y p\u00e9rdidas asociadas.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "",
            "fecha": "2022-05-02"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/05/02/626bc36cfc6c8392718b4592.html",
            "titulo": "Salmonela, la bacteria que salt\u00f3 de los huevos de gallina a los huevos de chocolate",
            "entradilla": "Suman ya 151 casos de salmonelosis en 11 pa\u00edses, todos ellos asociados a estos productos. Aqu\u00ed todas las claves del brote de la popular bacteria",
            "texto": "Resulta curioso que la salmonela, una bacteria que tradicionalmente se asocia a los huevos (de gallina), \u00faltimamente sea noticia por haberse hecho fuerte tambi\u00e9n dentro de los huevos de chocolate m\u00e1s famosos del mundo. Hasta la fecha se han confirmado 151 casos de salmonelosis en 11 pa\u00edses, todos ellos asociados a estos productos, y hasta la OMS, que bastante ocupada est\u00e1 con atender pandemias, ha tenido que pronunciarse. \n\u00bfTenemos que preocuparnos? En este art\u00edculo respondemos las preguntas del mill\u00f3n sobre esta popular bacteria.\nEn Espa\u00f1a la salmonelosis es una enfermedad de declaraci\u00f3n obligatoria. El problema es que los casos pueden estar infradiagnosticados y se cree que por cada prueba de laboratorio confirmada \"se escapan\" otros 30 casos. Esto se debe a que la mayor\u00eda de personas con s\u00edntomas de enfermedades transmitidas por los alimentos ni siquiera van al m\u00e9dico. Los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades (los famosos CDC a los que debemos tanto \u00faltimamente) estiman que cada a\u00f1o la salmonela causa m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de enfermedades transmitidas por los alimentos solo en Estados Unidos.\nLa salmonelosis se caracteriza por la aparici\u00f3n aguda de fiebre, dolor abdominal, n\u00e1useas, v\u00f3mitos y diarrea que puede ser sanguinolenta. Estos s\u00edntomas se han confirmado en la mayor\u00eda de los casos del brote actual.\nEl inicio de los s\u00edntomas aparece en general de 6 a 72 horas despu\u00e9s de la ingesti\u00f3n de alimentos o agua contaminados con salmonela. La enfermedad dura entre 2 y 7 d\u00edas.\nEl rival m\u00e1s d\u00e9bil, como siempre, el vulnerable. Hay que prestar especial precauci\u00f3n con los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, los adultos de 65 a\u00f1os o m\u00e1s, y las personas cuyo sistema inmunitario se encuentra debilitado por distintas enfermedades (como diabetes, enfermedad hep\u00e1tica o renal y c\u00e1ncer) o tratamientos.\nPor suerte, los s\u00edntomas de la salmonelosis son relativamente leves y, en la mayor\u00eda de los casos, los pacientes se recuperar\u00e1n sin un tratamiento espec\u00edfico. Sin embargo, en algunos casos, particularmente en ni\u00f1os y pacientes de edad avanzada, la deshidrataci\u00f3n asociada puede volverse grave y potencialmente mortal. \nEn este caso el tratamiento es el reemplazo de electrolitos (para reponer iones de sodio, potasio y cloruro, perdidos por v\u00f3mitos y diarrea) y rehidrataci\u00f3n.\nNo se recomienda prescribir antibi\u00f3ticos de rutina para casos leves o moderados en individuos sanos. El motivo, como pod\u00e9is imaginar, es la posibilidad de generar resistencias antimicrobianas. Es posible que los antibi\u00f3ticos no eliminen por completo la bacteria y esta, que es list\u00edsima, aprenda a defenderse dando lugar a cepas resistentes.\nDebemos \"hac\u00e9rnoslo mirar\" en caso de fiebre alta y diarrea que no mejora en tres d\u00edas, en heces con sangre, o tambi\u00e9n si aparecen v\u00f3mitos prolongados que no permiten retener l\u00edquidos en el cuerpo. Para estar alerta a los s\u00edntomas de deshidrataci\u00f3n conviene saber que los m\u00e1s comunes son:\nLa bacteria salmonela est\u00e1 ampliamente distribuida en animales dom\u00e9sticos y salvajes, como aves, cerdos y ganado; y en mascotas, incluidos gatos, perros, p\u00e1jaros y reptiles como tortugas. Es una criatura viajera y aventurera as\u00ed que puede atravesar toda la cadena alimentaria, desde el alimento para animales pasando por producci\u00f3n primaria hasta llegar a los hogares, establecimientos e instituciones donde se sirven alimentos.\nA pesar de que ahora parece que \"pillar\" salmonela a partir de los huevos de chocolate es trending topic, lo m\u00e1s com\u00fan es que entre en nuestras vidas a trav\u00e9s del consumo de alimentos contaminados de origen animal (principalmente huevos, carne, aves y leche). La transmisi\u00f3n de persona a persona tambi\u00e9n puede ocurrir por v\u00eda fecal-oral.\nLa OMS, en su comunicado del pasado jueves, ofrece una serie de medidas b\u00e1sicas para la cadena alimentaria pero tambi\u00e9n para el p\u00fablico general. Entre ellas, como imaginar\u00e9is, la estrella es lavarse las manos con agua y jab\u00f3n, en particular despu\u00e9s del contacto con mascotas o animales de granja, o despu\u00e9s de haber ido al ba\u00f1o. Tambi\u00e9n es importante asegurarse de que los alimentos est\u00e9n bien cocinados, beber solo leche pasteurizada o hervida, evitar el hielo a menos que est\u00e9 fabricado con agua potable y el lavado de frutas y verduras a fondo.\nCon respecto a los \"huevos de chocolate\", conviene saber que cualquier informaci\u00f3n sobre lotes y retiradas se encuentra disponible en la web de la AESAN.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Boticaria Garc\u00eda, CDC, Estados Unidos, Enfermedades infecciosas",
            "fecha": "2022-05-02"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/05/02/626c3ce1e4d4d8a7458b45c4.html",
            "titulo": "Abril acumula m\u00e1s de 340.000 casos Covid y casi la mitad en los mayores de 60 a\u00f1os",
            "entradilla": "Las hospitalizaciones en el colectivo de m\u00e1s de 80 a\u00f1os han subido. Fernando Sim\u00f3n: \"Vendr\u00e1n m\u00e1s olas. La pandemia no ha acabado\"",
            "texto": "El mes de abril ha supuesto un punto de inflexi\u00f3n para la pandemia en Espa\u00f1a. Se han cambiado las reglas de las cuarentenas y los aislamientos forzosos, se ha relajado el uso de la mascarilla en interiores y se ha cambiado la forma de contabilizar los casos con el foco puesto en los mayores de 60 a\u00f1os. Todo ello en un contexto en el que ya no quedaban casi restricciones en las comunidades aut\u00f3nomas y se ha vivido el primer periodo estival, la Semana Santa con casi absoluta normalidad.\nY, \u00bfqu\u00e9 tal ha ido? De momento, las cifras apuntan a un repunte, una nueva onda quiz\u00e1s. \u00bfLa s\u00e9ptima? De los 344.578 casos totales, un 44% se concentra en la franja en la que Sanidad quiere fijar la atenci\u00f3n, el colectivo mayor de 60 a\u00f1os, m\u00e1s vulnerable a la infecci\u00f3n. Las comparaciones con el mes de abril del a\u00f1o pasado, cuando se experimentaba la cuarta ola, no son correctas porque entonces s\u00f3lo estaba vacunado 9,3% mayor de 60 a\u00f1os, y hoy lo est\u00e1 el 52,2% con tres dosis y el 92,6% mayor de 12 a\u00f1os con pauta completa.\nEn abril de 2021, mientras se viv\u00eda con restricciones bajo el estado de alarma, se registraron 232.683 casos, menos que As\u00ed, el Instituto de Salud Carlos III ha retomado los informes de la Red Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica, que con la entrada en juego del nuevo sistema de monitorizaci\u00f3n hab\u00eda dejado de publicarse, por eso ahora est\u00e1n centrados en la poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 60 a\u00f1os.\nAqu\u00ed se se\u00f1ala que la incidencia semanal de Covid-19 en este grupo aumenta un 3% en la \u00faltima semana, con una tendencia ascendente estad\u00edsticamente significativa en Asturias, Canarias, Cantabria, Castilla La Mancha, Extremadura, Murcia y Navarra. Por grupos de edad, este ascenso es estad\u00edsticamente significativo en los mayores de 80 a\u00f1os.\nHay m\u00e1s casos en el mes actual, pero la presi\u00f3n hospitalaria era mayor en 2021: hab\u00eda 9.668 ingresados, un 7,69% de las camas estaban ocupadas con Covid y en el caso de UCI ascend\u00eda a un 22%. La mortalidad tambi\u00e9n fue mayor: 2.675 entonces, 1.686 ahora. \nLas cifras s\u00f3lo sirven para poner el contexto de dos momentos diferentes con algunos puntos en com\u00fan: una nueva onda epid\u00e9mica. La posibilidad de una s\u00e9ptima ola es algo que desde Sanidad no se descarta.\nDesde el Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias, Fernando Sim\u00f3n, su director, dijo que \"vendr\u00e1n m\u00e1s olas, una despu\u00e9s del verano y otra tras las vacaciones de los ni\u00f1os... y en oto\u00f1o\". En el contexto de las XXI Jornadas Cient\u00edficas sobre Vacunas y Salud P\u00fablica celebradas en Canarias a principios de este mes, Sim\u00f3n manifest\u00f3 que \"la clave ser\u00e1 la magnitud de esas nuevas ondas y c\u00f3mo se traducir\u00e1 en impacto hospitalario\". Y por eso subray\u00f3 que \"la pandemia no ha acabado. Hay que asumir que habr\u00e1 cierta circulaci\u00f3n del virus, pero controlada y protegiendo a los vulnerables\".\nDe momento, las cifras de contagios no se han traducido \"en un elevado n\u00famero de ingresos\", expone Jonay Ojeda, portavoz de Sespas (Sociedad Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Sanitaria). Se mantienen en niveles bajos, s\u00f3lo hay hospitalizadas 6.455 y 344 en UCI. \"A\u00fan es pronto para ver cu\u00e1l es el impacto de este mes de desescalada de medidas, nuevas reglas y monitorizaci\u00f3n\", subraya Ojeda.\nTambi\u00e9n, como portavoz de Sespas, cree que es \"pronto para ver si esto es una nueva ola. De momento, s\u00f3lo observamos una subida de los casos. Y, lo que preocupa es que en los grupos donde Sanidad quiere vigilar m\u00e1s por la vulnerabilidad\". Seg\u00fan el \u00faltimo informe del Sistema de Vigilancia de Infecci\u00f3n Respiratoria, la tasa de hospitalizaci\u00f3n por Covid-19 es de 3,9 por cada 100.000 habitantes; las mayores tasas en las personas de 80 o m\u00e1s a\u00f1os, 28,9 casos frente a 24,7 en los siete d\u00edas anteriores.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Coronavirus, Canarias, Fernando Sim\u00f3n, Navarra, Murcia, Extremadura, Cantabria, Asturias, Covid 19, Desescalada",
            "fecha": "2022-05-02"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/05/02/626e66b721efa0c3678b45be.html",
            "titulo": "Crisis en Reino Unido por la escasez de tratamientos para la menopausia",
            "entradilla": "S\u00f3lo en Inglaterra las prescripciones para las terapias hormonales sustitutivas han pasado de las 238.000 a m\u00e1s de medio mill\u00f3n en cinco a\u00f1os",
            "texto": "\"Agotado\", \"No nos queda\", \"Llevan meses sin abastecerlo\". \"No sabemos cu\u00e1ndo enviar\u00e1n el siguiente pedido\". Las respuestas negativas se suceden en cada farmacia de un barrio del noroeste de Londres. Y la frustraci\u00f3n inicial desemboca en ataques de ansiedad y de p\u00e1nico. El Oestrogel, un popular medicamento para aliviar los s\u00edntomas de la menopausia, escasea en Reino Unido y la alarma ha llegado hasta en el Parlamento de Westminster. Caroline Nokes, diputada conservadora y presidenta del Comit\u00e9 de Mujeres e Igualdad, se ha identificado entre las afectadas por el desabastecimiento de productos de terapia hormonal sustitutiva (THS) en una reciente intervenci\u00f3n en la C\u00e1mara de los Comunes: \"Las mujeres de cierta edad, y aqu\u00ed declaro mi inter\u00e9s, nos quedamos sin acceso al gel que nos permite dormir y trabajar competentemente\".\nOestrogel contiene un activo de la hormona sexual estradiol que ayuda a compensar la falta de producci\u00f3n de estr\u00f3genos y relaja los s\u00edntomas m\u00e1s desagradables de la menopausia como los sofocos, los sudores nocturnos, la ansiedad y la sequedad vaginal. \"Si fuera un medicamento exclusivamente para hombres, ya habr\u00edan enviado al Ej\u00e9rcito para intensificar la producci\u00f3n\", ha denunciado Nokes al dominical Mail on Sunday.\nY no ha sido un arrebato desencaminado de la diputada. El Gobierno de Boris Johnson despleg\u00f3 tropas por el pa\u00eds para acelerar el programa de vacunaci\u00f3n Covid-19 y afrontar otras etapas cr\u00edticas de la pandemia. Ahora, ha designado a la entonces responsable de la inoculaci\u00f3n, Madelaine McTernan, como zarina encargada de asegurar la provisi\u00f3n de THS sin los altibajos ya habituales entre la oferta y la creciente demanda. El mandatario conservador prometi\u00f3 meses atr\u00e1s tratar la menopausia como \"una prioridad de la estrategia sanitaria femenina\", dijo.\nOestrogel est\u00e1 entre las marcas estrellas de Besins Healthcare, centenaria empresa privada del sector sanitario, con sede en M\u00f3naco y plantas manufactureras en Francia, B\u00e9lgica, Espa\u00f1a (Zaragoza) y Tailandia. De acuerdo con la firma, el problema de abastecimiento se limita al Reino Unido y responde a la \"extraordinaria demanda\" de su producto. La Sociedad Brit\u00e1nica de Menopausia (BMS) coincide en que el incremento de los tratamientos hormonales est\u00e1 causando el desajuste mercantil, que toc\u00f3 techo la semana pasada. \"Las farmac\u00e9uticas afirman que es un problema a corto plazo\", ha indicado a EL MUNDO una portavoz de la organizaci\u00f3n.\nLas recetas m\u00e9dicas de THS se han disparado en el \u00faltimo quinquenio. Solo en Inglaterra han pasado de las 238.000 prescripciones en enero de 2017 a m\u00e1s de medio mill\u00f3n en diciembre de 2021, seg\u00fan datos del Servicio Nacional de Salud (NHS, por sus siglas en ingl\u00e9s). Trabas burocr\u00e1ticas introducidas desde el Brexit y atascos en el transporte internacional a consecuencia de la pandemia han podido contribuir a los desajustes actuales en la distribuci\u00f3n de estos y otros f\u00e1rmacos en el Reino Unido.\nLa ausencia del gel de estradiol en farmacias y venta onlineha generado un efecto domin\u00f3, provocando escasez de productos de terapia hormonal administrados en pastillas, parches o cremas. A su vez, los medios transmiten una sensaci\u00f3n de p\u00e1nico y exponen casos de mujeres desesperadas por evitar la pesadilla del rebrote de s\u00edntomas insufribles. As\u00ed, muchas afectadas comparten sus medicamentos de HRT, otras tratan de comprarlos en el mercado negro y algunas han recurrido a familiares y amigas residentes en Espa\u00f1a o aprovechan unas vacaciones al sol para rellenar el imprescindible botiqu\u00edn contra los trastornos de la menopausia.\nUnos 13 millones de residentes brit\u00e1nicas atraviesan hoy d\u00eda la premenopausia o la menopausia, seg\u00fan la estimaci\u00f3n de Carolyn Harris, diputada laborista y abanderada de la \"revoluci\u00f3n\" para concienciar a la poblaci\u00f3n, garantizar protecci\u00f3n laboral y atenci\u00f3n m\u00e9dica a todas las mujeres durante la transici\u00f3n hormonal y extender los estudios sobre un fen\u00f3meno biol\u00f3gico que afecta constantemente a \"casi una quinta parte de la poblaci\u00f3n\". \nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Reino Unido, Londres, Covid 19",
            "fecha": "2022-05-02"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/05/01/626ab4ccfc6c8303488b45c1.html",
            "titulo": "\u00bfQu\u00e9 es la inmunidad h\u00edbrida frente al coronavirus?",
            "entradilla": "El miedo al contagio ante la retirada en interiores de las mascarillas ha reavivado dudas sobre la protecci\u00f3n ante este virus, sobre todo entre los que han logrado eludirlo todo este tiempo",
            "texto": "Con m\u00e1s del 92% de la poblaci\u00f3n diana en Espa\u00f1a vacunada con la pauta completa, todav\u00eda surgen nuevas dudas sobre la inmunidad y la protecci\u00f3n frente a un virus que lleva dos a\u00f1os trayendo de cabeza a los sistemas de salud, a los ciudadanos y a la econom\u00eda mundial.\nY es que cuando la inmunidad frente al coronavirus ya apenas formaba parte de las conversaciones del d\u00eda a d\u00eda, la retirada de mascarillas en interiores y el miedo a contagiarse han avivado las dudas de la poblaci\u00f3n, especialmente entre quienes todav\u00eda no se han contagiado en todo este tiempo.\nEs la que se consigue cuando mezclamos la protecci\u00f3n obtenida por la vacuna con la protecci\u00f3n que nos da el haber superado la infecci\u00f3n. La vacunaci\u00f3n podr\u00eda haberse llevado a cabo antes o despu\u00e9s de habernos contagiado, ser\u00eda indiferente a la hora de conseguir esa inmunidad h\u00edbrida.\nPor lo que sabemos a d\u00eda de hoy es la m\u00e1s eficaz a la hora de estar protegidos para prevenir un nuevo contagio por coronavirus, ya que se sumar\u00edan las dos protecciones: la obtenida gracias a la vacuna y la que gener\u00f3 nuestro cuerpo al hacer frente al virus. Adem\u00e1s, las investigaciones apuntan a que generar\u00eda una memoria m\u00e1s s\u00f3lida ante futuras exposiciones al coronavirus.\nUn estudio realizado en Brasil con los datos de m\u00e1s de 200.000 pacientes, y publicado en The Lancet Infectious Diseases, concluy\u00f3 que quienes hab\u00edan sufrido Covid y despu\u00e9s se vacunaron con la pauta completa consegu\u00edan una efectividad contra una nueva infecci\u00f3n sintom\u00e1tica por Covid de entre el 44% y el 65%, dependiendo de la vacuna. En lo que respecta a la efectividad contra la hospitalizaci\u00f3n y la muerte por coronavirus, \u00e9sta llega a un 90%.\nRecientes estudios han demostrado que las personas con este tipo de inmunidad llegan a generar unos niveles muy altos de anticuerpos, superiores incluso a los que obtendr\u00eda cualquier otra persona con las tres dosis de la vacuna.\nEsa protecci\u00f3n es especialmente alta en los casos en que las personas han sido vacunadas con vacunas de ARN mensajero, llegando incluso a triplicar los niveles de anticuerpos si los comparamos con quienes no han pasado la enfermedad.\nA pesar de que sea la inmunidad m\u00e1s eficaz que hay, no es recomendable en ning\u00fan caso contagiarse a prop\u00f3sito para conseguirla. Los riesgos de hacerlo son demasiados ya que no sabemos c\u00f3mo va a reaccionar nuestro cuerpo a la infecci\u00f3n, ni si vamos a sufrir secuelas posteriores tales como insuficiencia respiratoria o Covid persistente.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Coronavirus, Covid 19, Enfermedades infecciosas, Enfermedades respiratorias, Vacunas",
            "fecha": "2022-05-01"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/30/626c3a7bfc6c83a80a8b4601.html",
            "titulo": "Hepatitis raras infantiles, s\u00edntomas, teor\u00edas sobre su origen y casos en el mundo",
            "entradilla": "La OMS ha apuntado que hay unos 190 ni\u00f1os con la infecci\u00f3n en todo el mundo. Espa\u00f1a ya suma 22 menores en investigaci\u00f3n, s\u00f3lo ocho confirmados",
            "texto": "A lo largo del mes de abril ha surgido una nueva alerta global: un repunte inusual de hepatitis raras de origen desconocido en ni\u00f1os. Los organismo internacionales trabajan para averiguar a qu\u00e9 se debe desde que Reino Unido dio la voz de alarma. \nEn Europa, el Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades (ECDC) ha publicado el 28 abril de 2022, los casos detectados en pa\u00edses de la UE y Reino Unido en menores de 16 a\u00f1os: Reino Unido notific\u00f3 111 casos (81 en Inglaterra, 14 en Escocia, 11 en Gales y 5 en Irlanda del Norte). Adem\u00e1s, 11 pa\u00edses han notificado casos: Austria (2), B\u00e9lgica (2), Dinamarca (6), Francia (2), Irlanda (5), Italia (17), Alemania (1), Pa\u00edses Bajos (4), Noruega (2), Polonia (1), Ruman\u00eda (1). En total, se han notificado 166 casos, de los cuales (50) han resultado positivo para adenovirus y (15) han requerido trasplante hep\u00e1tico. \nAdem\u00e1s, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha apuntado un total en el mundo de unos 190. Se han registrado casos espor\u00e1dicos en otros pa\u00edses del mundo, como Canad\u00e1, Israel, Jap\u00f3n y Estados Unidos. \nEn Espa\u00f1a hay oficialmente 22 casos registrados desde diciembre de 2021, seg\u00fan el \u00faltimo informe de Sanidad. Las edades van desde los 18 meses hasta los 16 a\u00f1os. Uno ha necesitado trasplante. \nDe los casos inicialmente notificados (informe del 22 de abril) se han descartado 3 casos. En 4 casos de 8 analizados en los que se dispone de resultados, se ha dado un positivo en adenovirus. Se ha podido determinar en el Centro Nacional de Microbiolog\u00eda mediante secuenciaci\u00f3n gen\u00f3mica, que el Adenovirus es tipo 2 y el resto est\u00e1n pendientes de resultados. \nLos servicios de epidemiolog\u00eda espa\u00f1oles se emplean un cuestionario exhaustivo a todos los casos identificados hasta la fecha, sin que hasta el momento se haya encontrado una causa com\u00fan. \nLa definici\u00f3n adoptada por Espa\u00f1a en este momento es: \nEl ECDC y la OMS insisten en que la causa exacta de la hepatitis en estos ni\u00f1os todav\u00eda sigue siendo \"desconocida\". Las pruebas de laboratorio han excluido los tipos de hepatitis viral A, B, C, D y E en todos los casos. \nEn Reino Unido se ha establecido una posible causa ligada a un alto porcentaje de los casos: el adenovirus, en concreto el AF41. Meera Chand, directora de infecciones cl\u00ednicas y emergentes de la Agencia de Seguridad Sanitaria, ha apuntado que, aunque ninguna hip\u00f3tesis se descarta, \"en Reino Unido se ha identificado la infecci\u00f3n por adenovirus en el 75% de los pacientes afectados\". \nLos adenovirus 40-41 son una de las causas m\u00e1s frecuentes de gastroenteritis v\u00edricas en ni\u00f1os. La hepatitis puede ser una complicaci\u00f3n poco frecuente en estos casos, especialmente en inmunodeprimidos. \nEl ECDC recuerdan que la exposici\u00f3n fecal-oral a virus como el adenovirus es m\u00e1s probable en los ni\u00f1os peque\u00f1os. Por lo tanto, aconsejan reforzar las buenas pr\u00e1cticas higi\u00e9nicas generales (incluyendo una cuidadosa higiene de las manos y la limpieza y desinfecci\u00f3n de las superficies) en los entornos a los que acuden los ni\u00f1os peque\u00f1os. \nTambi\u00e9n cabe la posibilidad, como ha apuntado Chan, que actualmente \"est\u00e9n circulando nuevas variantes de adenovirus\" u otros pat\u00f3genos de inter\u00e9s. \nEl jefe del servicio de Enfermedades Infecciosas del Hospital Universitario Virgen Macarena de Sevilla y ex presidente de ECCMID, Jes\u00fas Rodr\u00edguez-Ba\u00f1o, opina que \"la hip\u00f3tesis de un adenovirus es la m\u00e1s plausible\". Pese a ello, el especialista opina como Chan y se tratar\u00eda de una nueva variante con un perfil m\u00e1s hepatotropo, es decir con mayor capacidad para producir da\u00f1o en el h\u00edgado. \nEn Espa\u00f1a, se ha estudiado el impacto del adenovirus. En tres de las cuatro CCAA con informaci\u00f3n disponible sobre adenovirus en el Sistema de Informaci\u00f3n Microbiol\u00f3gica, no consta ning\u00fan aumento de estos casos en 2022 con respecto al a\u00f1o anterior a la pandemia. En una de ellas entre el 1 de febrero y el 29 de abril hay 603 casos de adenovirus comparado con 419 para el mismo periodo de 2019. En la informaci\u00f3n de la Red Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica (RENAVE) no consta ning\u00fan brote por adenovirus en 2022, teniendo en cuenta que existe un retraso en la notificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. \nPorque esta teor\u00eda s\u00f3lo se adapta a un perfil de los pacientes en Reino Unido, no al global. Antonio Rivero-Ju\u00e1rez, investigador del CiberINFEC y de la de la Unidad de Enfermedades Infecciosas del Hospital Universitario Reina Sof\u00eda e Instituto Maim\u00f3nides de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de C\u00f3rdoba (Imibic), cree que \"esto no es suficiente\", porque hay \"menores de mayor edad\", hasta los 16 a\u00f1os. \nEn el Congreso de la Sociedad Europea de Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica y Enfermedades Infecciosas (ECCMID), celebrado recientemente en Lisboa, se han presentado las principales teor\u00edas: desde un cofactor que hace que las infecciones por adenovirus sean m\u00e1s graves; una nueva variante de adenovirus; un f\u00e1rmaco, toxina o exposici\u00f3n ambiental; un nuevo pat\u00f3geno; o, incluso, una nueva variante de SARS-CoV-2. \nEn este momento, en cualquier caso, el ECDC se fija como prioridad \"determinar el factor etiol\u00f3gico subyacente, la patog\u00e9nesis de la enfermedad y los factores de riesgo para la gravedad de los casos de hepatitis aguda grave entre los ni\u00f1os\". \n\"La hip\u00f3tesis actual es que una infecci\u00f3n o coinfecci\u00f3n por adenovirus humano es el agente causal m\u00e1s probable. Sin embargo, todav\u00eda se est\u00e1n estudiando otras etiolog\u00edas y a\u00fan no se han excluido\", remachan al respecto. \nSe ha descartado de forma tajante la inmunizaci\u00f3n artificial anti-Covid, porque la mayor\u00eda de los ni\u00f1os son menores sin acceso a la administraci\u00f3n de las vacunas. Y sobre la posibilidad de la infecci\u00f3n natural de la misma, Rivero-Ju\u00e1rez explic\u00f3 a este peri\u00f3dico que \"ss\u00f3lo e ha encontrado un porcentaje peque\u00f1o de ni\u00f1os con reinfecciones Covid\". \nLos pacientes presentan una hepatitis aguda, con un elevado nivel de transaminasas (m\u00e1s de 500 IU/L). Muchos de los ni\u00f1os padecen ictericia y s\u00edntomas gastrointestinales, como dolor abdominal, v\u00f3mitos y diarrea. \nHasta el momento en un 10% de los casos notificados se necesit\u00f3 un trasplante de h\u00edgado. Esto supone un fuerte impacto dada la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica afectada, seg\u00fan el centro europeo. \nAdem\u00e1s, se ha registrado un fallecimiento hasta el momento. \nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Hepatitis, Enfermedades infecciosas, Sanidad",
            "fecha": "2022-04-29"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/29/626c02aa21efa0a21b8b45ab.html",
            "titulo": "Espa\u00f1a contin\u00faa en 'riesgo medio' con 676 positivos por 100.000 habitantes en los mayores de 60 a\u00f1os",
            "entradilla": "El contagio asciende a 62.695 nuevos casos este viernes, de los que 29.284 corresponder\u00edan al grupo de los m\u00e1s mayores",
            "texto": "El Ministerio de Sanidad ha registrado este viernes, con datos aportados por las comunidades aut\u00f3nomas, 62.695 nuevos casos de coronavirus, de los que 29.284 se han producido en mayores de 60 a\u00f1os, lo que eleva a 11.896.152 la cifra total de contagios en Espa\u00f1a desde el inicio de la pandemia. Una cifra superior a la del \u00faltimo registro, 47.421 nuevos casos el martes pasado. Dos semanas despu\u00e9s de la retirada de la mascarilla obligatoria en interiores el n\u00famero de contagios va al alza.\nRespecto a la incidencia media actual de contagios en Espa\u00f1a en los \u00faltimos 14 d\u00edas en personas mayores de 60 a\u00f1os, Espa\u00f1a contin\u00faa en 'riesgo medio', en el que entr\u00f3 hace una semana, al contabilizar 676,43 casos positivos por cada 100.000 habitantes, seg\u00fan los indicadores para la valoraci\u00f3n del riesgo establecidos por Sanidad. Esta cifra ha aumentado 68 puntos respecto a los 608,16 notificados el martes pasado por el departamento dirigido por Carolina Darias. En las \u00faltimas dos semanas se ha registrado un total de 83.323 positivos en este grupo de edad.\nActualmente 6.362 pacientes ingresados por covid-19 en toda Espa\u00f1a, 93 personas menos que el pasado informe. Los datos se\u00f1alan que hay 329 en una UCI, respecto a los 364 internados en cuidados intensivos el martes pasado. La tasa de ocupaci\u00f3n de camas por coronavirus se sit\u00faa en el 5,12% (frente al 5,22% del martes) y en las UCI en el 3,66% (en comparaci\u00f3n con el 4,05% de hace tres d\u00edas). Los indicadores para la valoraci\u00f3n del riesgo establecidos por el Ministerio dejan ver que la situaci\u00f3n hospitalaria del pa\u00eds se encuentra en 'riesgo bajo' al haber alcanzado 11,88 nuevos ingresos por 100.000 habitantes en los \u00faltimos 7 d\u00edas. Sanidad determina que el riesgo est\u00e1 controlado cuando los datos de esta clasificaci\u00f3n son inferiores a 5.\nEn cuanto a los fallecidos por Covid-19, se han notificado 252 en este \u00faltimo informe, lo que significa que el coronavirus se ha cobrado 39 personas m\u00e1s que la semana pasada, seg\u00fan los datos publicados. Esto hace que la cifra global de muertos por coronavirus en Espa\u00f1a se eleve a 104.456 personas.\nMientras tanto, la tasa de positividad, es decir, el porcentaje de personas que dan positivo entre todas las que se hacen la prueba PCR en un determinado tiempo. Esta tasa se sit\u00faa en el 28%, frente al 26,18% del martes. Ante este nuevo tecnicismo, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) recomienda que este porcentaje se encuentre por debajo del 5%. Un porcentaje igual o menor a esta cifra indica que la propagaci\u00f3n del virus est\u00e1 controlada, siempre y cuando las medidas y estrategias de diagn\u00f3stico se realicen de forma adecuada y como la organizaci\u00f3n internacional indica.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Coronavirus, Covid 19, Rebrotes, Vacunas",
            "fecha": "2022-04-29"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/29/626b1cfce4d4d800388b45ea.html",
            "titulo": "La OMS no descarta propagaci\u00f3n regional e internacional del \u00e9bola desde la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo",
            "entradilla": "La OMS califica por ahora de \"moderado\" el riesgo a nivel regional y \"d\u00e9bil\" en el plano internacional y desaconseja imponer restricci\u00f3n a los viajes o al comercio con RD Congo",
            "texto": "La Organizaci\u00f3n Mundial de Salud (OMS) no descart\u00f3 el jueves un riesgo de transmisi\u00f3n regional e internacional del virus del \u00c9bola tras una nueva epidemia de esta fiebre hemorr\u00e1gica en el noroeste de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo.\nLa reaparici\u00f3n de este virus en la ciudad de Mbandaka ha causado dos muertos desde el 21 de abril. A fecha de 27 de abril, \"267 contactos han sido identificados\", seg\u00fan la OMS, que juzga \"dif\u00edcil de evaluar la envergadura de la epidemia\".\n\"El riesgo de propagaci\u00f3n regional e internacional de esta epidemia no est\u00e1 excluido porque la ciudad de Mbandaka bordea con el r\u00edo Congo y dispone de conexiones fluviales y terrestres con la capital Kinshasa, la Rep\u00fablica de Congo, la Rep\u00fablica Centroafricana y Angola\", indica la OMS en un comunicado.\nAdem\u00e1s, a\u00f1ade la OMS, Mbandaka dispone de conexiones a\u00e9reas con Kinshasa y la provincia de Ubangi del Sur, que limita con Rep\u00fablica Centroafricana y Rep\u00fablica del Congo.\nAun as\u00ed, la OMS califica por ahora de \"moderado\" el riesgo a nivel regional y \"d\u00e9bil\" en el plano internacional y desaconseja imponer restricci\u00f3n a los viajes o al comercio con RD Congo.\nEn cambio, el riesgo de propagaci\u00f3n dentro de ese pa\u00eds se considera \"elevado\" debido a la presencia de reservorios de animales y hu\u00e9spedes intermedios, a la frecuencia elevada de epidemias de \u00e9bola en el pa\u00eds, de factores ambientales y de un sistema de salud debilitado por epidemias de c\u00f3lera, sarampi\u00f3n y covid-19.\nIdentificado por primera vez en 1976 en RD del Congo, entonces llamada Zaire, el virus del \u00c9bola se transmite al hombre por animales infectados. La transmisi\u00f3n entre humanos ocurre a trav\u00e9s de l\u00edquidos corporales.\nSus principales s\u00edntomas son fiebre, v\u00f3mitos, hemorragia y diarreas.\nDesde su identificaci\u00f3n en 1976, RD del Congo ha experimentado 14 epidemias de \u00e9bola.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "\u00c9bola, \u00c1frica, Enfermedades, Enfermedades infecciosas",
            "fecha": "2022-04-29"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/29/626a6b0b21efa0e11d8b456e.html",
            "titulo": "La amenaza de la gripe aviar: \"Cada vez son m\u00e1s frecuentes los casos de cepas raras\"",
            "entradilla": "Madrid notific\u00f3 esta semana un foco de H5N1 en aves silvestres. En China se ha identificado la primera infecci\u00f3n en humanos por H3N8.",
            "texto": "La gripe aviar vuelve a ser noticia. La Consejer\u00eda de Medio Ambiente, Vivienda y Agricultura de la Comunidad de Madrid ha confirmado este mi\u00e9rcoles que la muerte de 105 ejemplares de aves silvestres (91 ocas, 9 gansos, 4 patos y una urraca) encontradas entre el 16 y el 18 de abril en el Parque de Polvoranca, en Legan\u00e9s (Madrid) se debi\u00f3 a la infecci\u00f3n por un virus de la gripe aviar, concretamente el H5N1. \nSe trata del trig\u00e9simo tercer foco de gripe aviar detectado en aves silvestres en Espa\u00f1a en esta temporada, en la que, como en el resto de Europa y Norteam\u00e9rica, se ha registrado una inusual y elevada circulaci\u00f3n de estos pat\u00f3genos.\nEstas infecciones, a d\u00eda de hoy, suponen un riesgo bajo para la poblaci\u00f3n general ya que los virus de la gripe aviar afectan principalmente a las aves y raramente consiguen saltar a los humanos, se\u00f1alan los expertos. Sin embargo, las caracter\u00edsticas y el potencial de estos pat\u00f3genos exigen que haya que vigilarlos de cerca, advierten. Porque estos virus ya han demostrado que, aunque no les resulta f\u00e1cil, s\u00ed son capaces de infectar a los humanos.\nDesde el comienzo de la actual temporada 2021-2022, cuyo inicio arranc\u00f3 el pasado 1 de julio, hasta el 31 de marzo de 2022, en Europa se han registrado 1.758 focos en aves de corral y 2.305 en otras aves silvestres. \nEn Espa\u00f1a, los 32 brotes previos detectados en aves salvajes se localizaron en las provincias de \u00c1vila, Badajoz, C\u00e1ceres, C\u00e1diz, C\u00f3rdoba, Girona, Huelva, Lleida, Madrid, Palencia, Salamanca, Segovia, Sevilla, Valladolid y Zaragoza. En cuanto a las aves de granja, seg\u00fan datos del Ministerio de Agricultura Pesca y Alimentaci\u00f3n, a fecha 31 de mazo se han detectado 31 focos, todos ellos en Castilla y Le\u00f3n y Andaluc\u00eda. \nLas muestras fueron remitidas al Laboratorio de Referencia de Algete, donde se confirm\u00f3 en todos los casos que el causante de las infecciones pertenec\u00eda a la variante H5N1, un subtipo que ha demostrado ser capaz de causar infecciones puntuales -no contagio de persona a persona- en humanos. \nDesde 2003 hasta 2022, se han detectado 863 infecciones por H5N1 en 19 pa\u00edses, 456 (un 53%) de las cuales acabaron con la muerte del paciente.\nHasta 2022, todos estos contagios se hab\u00edan producido fuera de Europa, principalmente en Asia, pero el pasado 6 de enero, Reino Unido notific\u00f3 la primera infecci\u00f3n humana por H5N1 identificada en Europa, en un anciano de Devon que ten\u00eda como mascotas alrededor de 20 patos.\nEl H5N1 no es el \u00fanico subtipo de virus de la gripe aviar que ha conseguido dar el salto a los humanos. Tambi\u00e9n pat\u00f3genos como el H5N6, que ha provocado 78 infecciones entre 2014 y 2022, 32 de las cuales acabaron en muerte; o el H5N8, que logr\u00f3 'saltar' a siete trabajadores de una granja rusa en 2020 han demostrado su habilidad para infectar a las personas. \nEsta misma semana, China ha confirmado la primera infecci\u00f3n en humanos por otro virus de la gripe aviar, el H3N8, que se ha aislado en un ni\u00f1o de 4 a\u00f1os en la provincia de Henan. \nEl peque\u00f1o, que comenz\u00f3 a manifestar fiebre y s\u00edntomas de enfermedad respiratoria el pasado 5 de abril, hab\u00eda estado en contacto con pollos y otras aves que criaba en su propia casa, seg\u00fan ha se\u00f1alado la Comisi\u00f3n de Sanidad Nacional china. El organismo ha subrayado en un comunicado que \"el riesgo de que el virus se extienda a otras personas es bajo\". \n\"S\u00f3lo los virus de los subtipos H5 y H7 tienen la capacidad de pasar de ser cepas de baja patogenicidad a cepas de alta patogenicidad en aves; as\u00ed que es muy probable que este virus H3N8 no estuviera causando ninguna sintomatolog\u00eda en las aves que se criaban en esa casa por lo que probablemente la infecci\u00f3n pasara desapercibida\", apunta Elisa P\u00e9rez Ram\u00edrez, investigadora del Centro de Investigaci\u00f3n en Sanidad Animal CISA (INIA-CSIC).\n\"Los virus de la gripe circulan de manera natural entre las aves silvestres, que son su reservorio en la naturaleza. Cada cierto tiempo se produce un aumento en la prevalencia del virus en aves silvestres y aumenta por tanto el riesgo de que al contactar aves silvestres con dom\u00e9sticas se produzcan brotes importantes de enfermedad en las explotaciones av\u00edcolas, que es lo que estamos viendo en esta temporada 2021-2022. Los casos de gripe zoon\u00f3tica tambi\u00e9n est\u00e1n aumentando, con casos cada vez m\u00e1s frecuentes de cepas 'raras' que pasan de aves a humanos, como esta de H3N8\", contin\u00faa la especialista quien aclara que estos 'saltos' pueden deberse a \"m\u00faltiples causas\" si bien el contacto estrecho entre aves y humanos es un factor importante. \n\"En principio estos virus causan infecciones 'sin salida', es decir, que tienen muchas dificultades para transmitirse de persona a persona. Pero tantos casos aislados en los \u00faltimos a\u00f1os nos obligan a no bajar la guardia y mantener programas de vigilancia veterinaria que sean eficaces. Solo as\u00ed podremos saber qu\u00e9 virus est\u00e1n circulando en las aves para estar preparados ante potenciales saltos de especie\", recuerda. \nLa vigilancia es crucial, coincide, a trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico Michelle Wille, investigadora de la Universidad de Sidney (Australia), que este jueves publica precisamente un art\u00edculo en Science sobre el resurgimiento de la gripe aviar y sus implicaciones para la salud p\u00fablica y la econom\u00eda. \n\"Est\u00e1 justificado expandir la vigilancia de esta interconexi\u00f3n entre animales y humanos. Sabemos que en aves dom\u00e9sticas y salvajes hay una gran diversidad de virus de la gripe aviar. Y, sin embargo, en la mayor parte de los pa\u00edses fundamentalmente se hace una b\u00fasqueda de subtipos H5, H7 y H9, ya que son los que m\u00e1s preocupan. Ampliar esa vigilancia e incluir todos los subtipos es fundamental\", se\u00f1ala la especialista australiana, quien reclama tambi\u00e9n programas de vigilancia en humanos en contacto directo con aves que, en muchos contextos, son \"limitados o directamente inexistentes\". \n\"Si queremos detectar mejor la transmisi\u00f3n zoon\u00f3tica de la gripe aviar necesitamos vigilar tanto a las aves como a los humanos que interact\u00faan con ellas\", subraya. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n ser\u00eda necesario tomar otro tipo de medidas preventivas, como la reducci\u00f3n de la densidad de las granjas o evitar la cr\u00eda de aves cerca de espacios con alta afluencia de aves acu\u00e1ticas salvajes. \nDe todos los virus de la gripe aviar, los que m\u00e1s preocupaci\u00f3n despiertan entre los expertos son los H5 y los H7, porque son los que han demostrado causar una mayor tasa de mortalidad en humanos, explica Ra\u00fal Rivas, catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda y director del grupo de Interacciones Microbianas de la Universidad de Salamanca. Pero la habilidad de estos virus para recombinarse y crear nuevas versiones es tan elevada que quiz\u00e1s haya otras combinaciones todav\u00eda desconocidas que tambi\u00e9n puedan suponer una amenaza. \n\u00abLos virus de la influenza tipo A, a los que pertenecen los de la gripe aviar, pueden dividirse en diferentes subtipos dependiendo de los genes que constituyen las prote\u00ednas de superficie, la hemaglutinina (H) y la neuraminidasa (N). Existen 18 subtipos diferentes de hemaglutinina y 11 subtipos de neuraminidasa, de H1 a H18 y de N1 a N11 respectivamente, por lo que hay decenas de combinaciones posibles. Incluso hay algunas que te\u00f3ricamente sabemos que pueden existir, pero todav\u00eda no se han encontrado en la naturaleza. Dentro de cada subtipo, adem\u00e1s, hay una gran variabilidad\u00bb, se\u00f1ala Rivas, quien, como P\u00e9rez y Wille, recuerda la importancia de mantener sistemas de vigilancia y alerta para poder anticiparnos a estos posibles virus emergentes. \nM\u00e1s a\u00fan si tenemos en cuenta que el cambio clim\u00e1tico, la globalizaci\u00f3n, la deforestaci\u00f3n y la incursi\u00f3n cada vez m\u00e1s frecuente de los humanos en entornos salvajes favorecen la posibilidad de que aparezcan nuevas zoonosis. \nEsta semana, una investigaci\u00f3n publicada en Nature, pronosticaba que antes de 2070 podr\u00edan producirse unas 15.000 transmisiones v\u00edricas nuevas entre especies, especialmente en \u00c1frica y Asia. \nEl H3N8 que ahora ha saltado a los humanos en China es un virus de la gripe aviar que es com\u00fan en perros y caballos y se ha aislado tambi\u00e9n en focas. No hay evidencias de que se haya detectado nunca antes en humanos, si bien, Ra\u00fal Rivas se\u00f1ala que \"algunos investigadores han se\u00f1alado la hip\u00f3tesis de que el H3N8 fuera el pat\u00f3geno que provoc\u00f3 la denominada gripe rusa de 1889 que ocasion\u00f3 la muerte de m\u00e1s de un mill\u00f3n de personas\".\nEsta posibilidad, unida a la presencia del virus en distintos tipos de mam\u00edferos, \"hacen a\u00fan m\u00e1s importante la vigilancia de posibles casos\", se\u00f1ala Rivas. \nPara que un virus de la gripe aviar llegue a provocar una pandemia en humanos, no s\u00f3lo tiene que conseguir dar un salto entre especies. Tambi\u00e9n debe ser capaz de lograr transmitirse con facilidad de persona a persona. \nSeg\u00fan explica Jos\u00e9 Antonio L\u00f3pez Guerrero, director del grupo de Neurovirolog\u00eda del Departamento de Biolog\u00eda Molecular de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, \"el paso espor\u00e1dico de virus aviar a humanos se conoce desde siempre y muchas veces no se detectan\". Sin embargo, este salto que se relaciona con un contacto muy estrecho con animales, generalmente se queda en una transmisi\u00f3n puntual, que no contin\u00faa ya que el pat\u00f3geno no logra adaptarse y dar un segundo 'salto': la habilidad para establecer una cadena de contagio entre personas. \nLa posibilidad de que lo logre, no obstante, est\u00e1 ah\u00ed, subrayan los especialistas consultados. Aunque en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas la transmisi\u00f3n de aves a humanos han sido raras y no se ha documentado una transmisi\u00f3n sostenida de persona a persona, los virus de la gripe aviar \"suponen un riesgo potencial de pandemia\". No podemos perderlos de vista. \nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Gripe, Enfermedades infecciosas, Rebrotes, Europa, Rivas Vaciamadrid, China, Asia, Australia, Reino Unido, \u00c1frica, Palencia, \u00c1vila, Badajoz, C\u00e1ceres, C\u00e1diz, C\u00f3rdoba, Huelva, Lleida, Salamanca, Segovia, Sevilla, Valladolid, Zaragoza, Castilla y Le\u00f3n",
            "fecha": "2022-04-29"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/29/626b8e6c21efa0cd6b8b45ce.html",
            "titulo": "Proponen prohibir los cigarrillos mentolados en EEUU",
            "entradilla": "Con esta medida pretenden reducir el n\u00famero de menores que consumen tabaco",
            "texto": "La Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos de Estados Unidos (FDA, por sus siglas en ingl\u00e9s) ha propuesto prohibir la comercializaci\u00f3n de cigarrillos mentolados y con sabores para prevenir la iniciaci\u00f3n de los j\u00f3venes en el tabaquismo y reducir significativamente las enfermedades y muertes relacionadas con el tabaco.\nSeg\u00fan un comunicado de la FDA, se propone prohibir el mentol como un sabor caracter\u00edstico en los cigarrillos y otros sabores (aparte del tabaco) en los puros.\n\"Estas acciones tienen el potencial de reducir significativamente las enfermedades y muertes por el uso de productos de tabaco, la principal causa de muerte prevenible en EEUU, al reducir la experimentaci\u00f3n y la adicci\u00f3n de los j\u00f3venes, y aumentar la cantidad de fumadores que dejan de fumar\", insiste el organismo.\nLas \"nuevas reglas ayudar\u00edan a evitar que los ni\u00f1os se conviertan en la pr\u00f3xima generaci\u00f3n de fumadores y a los fumadores adultos a dejar de fumar\", dijo la FDA en su comunicado que firma el secretario de Salud y Servicios Humanos, Xavier Becerra.\nEstas propuestas se basan en evidencias y pruebas cient\u00edficas que establecen la adicci\u00f3n y el da\u00f1o de estos productos y tratan de reducir la tasa de mortalidad por c\u00e1ncer en al menos un 50 por ciento durante los pr\u00f3ximos 25 a\u00f1os.\nEl consumo de tabaco es una de las principales causas de c\u00e1ncer y muerte por esta enfermedad en el pa\u00eds, y aproximadamente el 30% de todas las muertes por c\u00e1ncer en los Estados Unidos son causadas por fumar.\nEl mentol es un aditivo con sabor y aroma a menta que reduce la irritaci\u00f3n y aspereza al fumar. Esto aumenta el atractivo y hace que los cigarrillos mentolados sean m\u00e1s f\u00e1ciles de usar, especialmente para j\u00f3venes y adultos j\u00f3venes, asegura la FDA.\nEl mentol tambi\u00e9n interact\u00faa con la nicotina en el cerebro para aumentar los efectos adictivos de la nicotina. La combinaci\u00f3n del sabor del mentol, los efectos sensoriales y la interacci\u00f3n con la nicotina en el cerebro aumentan la probabilidad de que los j\u00f3venes que comienzan a usar cigarrillos mentolados aumenten su adicci\u00f3n.\nSeg\u00fan cifras de la FDA, en 2019 hab\u00eda m\u00e1s de 18,5 millones de fumadores de cigarrillos mentolados mayores de 12 a\u00f1os en EE.UU., lo que representa el 36% de los fumadores, con los afroamericanos como principal mercado de este producto.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Estados Unidos",
            "fecha": "2022-04-29"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/29/626ac8f2e4d4d81c6c8b4581.html",
            "titulo": "Sanidad retrasa la decisi\u00f3n de la cuarta dosis anti-Covid a los mayores de 80 a\u00f1os pese al repunte de cifras",
            "entradilla": "Murcia, Galicia, Andaluc\u00eda y Asturias presionan para que se administre la segunda dosis de refuerzo. Los mayores de 60 a\u00f1os suponen un 44% de los contagios de abril",
            "texto": "Hace m\u00e1s de seis meses que casi 4,1 millones de espa\u00f1oles mayores de 70 a\u00f1os recibieron la dosis de refuerzo. Un tiempo en el que su inmunidad artificial se ha enfrentado a dos variantes, delta y \u00f3micron, y una sexta ola con m\u00e1s de seis millones de contagios. Ahora toca decidir si sus escudos frente a lo que est\u00e1 por llegar est\u00e1n preparados. \nDesde Europa, ya se ha se\u00f1alado a Espa\u00f1a, junto a Francia, como los pa\u00edses en los que hay un repunte significativo de casos en mayores de 65 a\u00f1os. La Agencia Europea del Medicamento (EMA) y el Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades (ECDC) ya recomiendan una segunda dosis de refuerzo selectivo: s\u00f3lo a los mayores de 80 a\u00f1os y poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable. \nEn Europa, a d\u00eda de hoy, nueve pa\u00edses recomiendan la administraci\u00f3n de la cuarta dosis en diferentes tipos de poblaci\u00f3n vulnerable, como las personas que viven en residencias de ancianos. Se trata de Chipre, Finlandia, Francia, Alemania, Grecia, Hungr\u00eda, Irlanda, Holanda y Suecia. Adem\u00e1s, de Israel, Canad\u00e1 y EEUU.\nY, \u00bfqu\u00e9 hace Espa\u00f1a? Salvo la poblaci\u00f3n incluida en el grupo 7 de la Estrategia de Vacunaci\u00f3n de Sanidad (como algunos enfermos de c\u00e1ncer, trasplantados, en di\u00e1lisis o hemodi\u00e1lisis, mayores de 40 a\u00f1os con s\u00edndrome de Down o que toman f\u00e1rmacos inmunosupresores) todav\u00eda no se ha decidido qu\u00e9 hacer con los mayores de 80 a\u00f1os que llevan un mes 'perdiendo' inmunidad adquirida, \"no tendr\u00e1n anticuerpos en sangre, pero no podemos descartar la inmunidad celular, la memoria para combatir al virus\", explica Marcos L\u00f3pez Hoyos, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda (SEI). \nEl problema es que el repunte que sit\u00faa a Espa\u00f1a ante una nueva ola, apremia a muchas comunidades a proteger a los que m\u00e1s lo necesitan. Murcia, Andaluc\u00eda, Galicia y Asturias han pedido en reuniones t\u00e9cnicas de Salud P\u00fablica y en la Ponencia de Vacunas que se tome una decisi\u00f3n ya para dar cobertura a este colectivo. La respuesta ha sido negativa. \nEn un borrador de la Ponencia de Vacunas al que ha tenido acceso EL MUNDO se\u00f1alan tres inconvenientes para administrar una segunda dosis de recuerdo en el momento actual: la fatiga pand\u00e9mica, un impacto menor de esta nueva dosis, la sobrecarga al sistema sanitario y esperar a oto\u00f1o por una posible estacionalidad del virus. \nDe hecho, queda as\u00ed recogido en el documento: \"Efecto en la confianza y cobertura; posibilidad de tolerancia del sistema inmune (menor respuesta a intervalos m\u00e1s cortos, y a mayor n\u00famero de dosis) que podr\u00eda traducirse en menor efectividad de forma progresiva de las dosis de recuerdo sucesivas; coste de la administraci\u00f3n de esta segunda dosis de recuerdo, sobre todo en t\u00e9rminos de sobrecarga del sistema sanitario que deber\u00e1 dedicar recursos a la vacunaci\u00f3n; no hay evidencia clara de la \"estacionalizaci\u00f3n\" de la COVID, los virus respiratorios circulan m\u00e1s y causan m\u00e1s patolog\u00eda en oto\u00f1o e invierno. Por ello, es altamente probable que, para prevenir enfermedad grave, sea conveniente administrar una dosis de recuerdo en oto\u00f1o\". \nMientras llega el momento del debate de este documento en la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, ya en la primera semana de mayo, el posicionamiento de Sanidad, a trav\u00e9s de la Ponencia de Vacunas, es la no recomendaci\u00f3n de la inclusi\u00f3n de una dosis de recuerdo adicional, \"pero seguir valorando semanalmente la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de COVID en los grupos m\u00e1s vulnerables (sobre todo en internos de residencias y adultos de 80 y m\u00e1s a\u00f1os) y en funci\u00f3n de ella, establecer las recomendaciones oportunas para proteger a esta poblaci\u00f3n vulnerable de enfermedad grave por SARS-CoV-2\". \nEn esas valoraciones se debe tener en cuenta que de los m\u00e1s de 280.000 del \u00faltimo mes, seg\u00fan los informes de Sanidad del Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias (CCAES), un 44% corresponden a mayores de 60 a\u00f1os. Adem\u00e1s, seg\u00fan el reciente informe del Sistema de Vigilancia de Infecci\u00f3n Respiratoria en la \u00faltima se estima una tasa de hospitalizaci\u00f3n por Covid-19 de 3,9 casos cada 100.000 habitantes frente a 2,9 casos en la semana previa. Y, subraya que se observa las mayores tasas en las personas de 80 o m\u00e1s a\u00f1os: 28,9 casos frente a 24,7 en los siete d\u00edas anteriores. \nEste documento, como ha podido saber este diario, no cuenta con un apoyo t\u00e9cnico generalizado, porque hay razones epidemiol\u00f3gicas para proteger a estos grupos concretos de poblaci\u00f3n y inmunol\u00f3gicas de p\u00e9rdida de inmunidad tras seis meses. De hecho, en el \u00faltimo informe del ECDC se apunta que \"con respecto a un segundo refuerzo, el modelo muestra que su implementaci\u00f3n en algunos grupos vulnerables tambi\u00e9n podr\u00eda evitar una proporci\u00f3n sustancial de muertes por COVID-19 entre ahora y mediados de oto\u00f1o de 2022\". \nAl disenso t\u00e9cnico, se suma que no todas las comunidades est\u00e1n a favor. Y escasea la presi\u00f3n auton\u00f3mica, que en otras ocasiones ha servido para impulsar iniciativas. Castilla-La Mancha cree que hay que seguir con los criterios t\u00e9cnicos que siempre se han debatido en el Consejo Interterritorial. Madrid considera que \"de momento hay que esperar\". Antonio Zapatero, en declaraciones a Onda Madrid, apunt\u00f3 esta semana que \"a veces, por estimular siempre con el mismo ant\u00edgeno, con la misma vacuna, no conseguimos la respuesta y en ese sentido tambi\u00e9n hay evidencia\". \nL\u00f3pez Hoyos, al igual que Zapatero, y el posicionamiento se\u00f1ala una de los motivos de espera: \"Quiz\u00e1s es mejor que se administren nuevas vacunas, que no sean las mismas que en la dosis de refuerzo\". En este caso, se refiere a la llegada de la nueva vacuna espa\u00f1ola Hipra (en plena revisi\u00f3n r\u00e1pida por la EMA y a la espera de luz verde antes del verano) o las nuevas formulaciones de Pfizer o Moderna. \"Las pautas heter\u00f3logas han demostrado que potencian el efecto de la inmunizaci\u00f3n porque obligan al organismo a reaccionar de forma diferente. Y eso prepara una mejor respuesta de las defensas\", justifica el presidente de los inmun\u00f3logos. \nDe hecho, con motivo de las XXI Jornadas Cient\u00edficas sobre Vacunas y Salud P\u00fablica, celebradas a principios de este mes, Jos\u00e9 Antonio Navarro Alonso, consultor honorario del Ministerio de Sanidad explic\u00f3 en su ponencia las virtudes de la inmunidad h\u00edbrida en quienes hab\u00edan recibido la pauta heter\u00f3loga: \"En su momento, muchos no entendieron que mezclar dos vacunas no va en detrimento de obtener una mejor respuesta inmune\". Lo hizo con ejemplos de vacunas neumoc\u00f3cicas y la de la polio. \n\"El fundamento es claro, la vacuna de ARN desencadena eminentemente respuestas humorales y la vacuna de vector v\u00edrico lo que hace son mejores respuestas celulares. Si mezclamos las dos, tenemos lo mejor de una y otra\", apuntaba Navarro, tambi\u00e9n miembro del Grupo de Vacunas del ECDC. Adem\u00e1s, en la exposici\u00f3n tambi\u00e9n mencion\u00f3 que con el tiempo \"hemos observado y aprendido que, a mayor intervalo entre dosis, al menos en primovacunaci\u00f3n, mayor generaci\u00f3n de anticuerpos\". \nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Covid 19, Coronavirus, Vacunas, Europa, Francia, Ministerio de Defensa, Castilla-La Mancha, Fernando Alonso, Chipre, Finlandia, Alemania, Grecia, Hungr\u00eda, Irlanda, Holanda, Suecia, Murcia, Galicia, Asturias, EL MUNDO, Variante Delta, Variante \u00d3micron",
            "fecha": "2022-04-28"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/28/626a7b3621efa0483d8b458d.html",
            "titulo": "La Comunidad de Madrid reporta ocho casos de hepatitis aguda de origen desconocido, cinco de ellos de madrile\u00f1os",
            "entradilla": "A los tres casos en investigaci\u00f3n (uno de Madrid, otro de Valdepe\u00f1as (Ciudad Real) y otro de Zaragoza) se han unido el de una ni\u00f1a madrile\u00f1a de casi cuatro a\u00f1os tratada en el Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n y otros cuatro casos m\u00e1s notificados en las \u00faltimas horas (tres madrile\u00f1os y un gallego).",
            "texto": "La Comunidad de Madrid ha reportado hasta el momento la existencia de ocho casos de hepatitis aguda de origen desconocido en ni\u00f1os, cinco de ellos en madrile\u00f1os, que se encuentran actualmente en investigaci\u00f3n.\nAs\u00ed lo ha explicado el consejero de Sanidad de la Comunidad de Madrid, Enrique Ruiz Escudero, tras participar en la inauguraci\u00f3n de la Unidad de Cuidados Intensivos Neonatales de La Paz. En concreto, a los tres casos en investigaci\u00f3n (uno de Madrid, otro de Valdepe\u00f1as (Ciudad Real) y otro de Zaragoza) se han unido el de una ni\u00f1a madrile\u00f1a de casi cuatro a\u00f1os tratada en el Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n y otros cuatro casos m\u00e1s notificados en las \u00faltimas horas (tres madrile\u00f1os y un gallego).\nDe esta forma, de los ocho casos notificados en la regi\u00f3n, cinco corresponden a madrile\u00f1os. El incremento del n\u00famero de casos en investigaci\u00f3n responde, entre otras cuestiones, a los cambios de criterio en la definici\u00f3n, ya que se ha aumentado la edad hasta los 16 a\u00f1os, entre otras cuestiones, y ha recordado que se est\u00e1 llevando una revisi\u00f3n hacia atr\u00e1s en el tiempo para detectar posibles candidatos a investigar.\nEn Espa\u00f1a se han detectado entre el 1 de enero de 2022 y el 22 de abril 13 casos de hepatitis grave no filiada en personas entre 0 y 16 a\u00f1os, de los cuales ocho cumplen con los criterios de caso confirmado para iniciar la investigaci\u00f3n seg\u00fan lo establecido por el Reino Unido, primer pa\u00eds en el que han ocurrido casos, y cinco casos se clasificaron como probables.Seg\u00fan ha concretado Escudero, este mismo jueves se ha reunido con responsables de las autoridades sanitarias de Reino Unido para abordar esta cuesti\u00f3n, en un encuentro en el que ha estado acompa\u00f1ado del viceconsejero de Salud P\u00fablica y Plan Covid-19 de la Comunidad de Madrid, Antonio Zapatero, y la directora general de Salud P\u00fablica, Elena Andradas.\nUn encuentro \"fruct\u00edfero\" en el que se ha tratado de profundizar en c\u00f3mo estaba abordando Reino Unido estos casos, ha explicado Ruiz Escudero, que ha subrayado que se ha acordado \"mantener una reuni\u00f3n m\u00e1s fluida para tratar de aprender al m\u00e1ximo\" de este pa\u00eds que concentra el mayor n\u00famero de casos.\nEl 5 de abril de 2022, el Punto Focal Nacional del Reglamento Sanitario Internacional (RSI) de Reino Unido notific\u00f3 a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) 10 casos de hepatitis aguda grave de etiolog\u00eda desconocida en ni\u00f1os menores de 10 a\u00f1os previamente sanos en el cintur\u00f3n central de Escocia. \nNueve casos tuvieron un inicio de s\u00edntomas durante marzo de 2022 y uno tuvo un inicio m\u00e1s temprano, en enero de 2022.A 20 de abril, el Reino Unido hab\u00eda registrado 108 casos confirmados: 79 en Inglaterra, 14 en Escocia, 11 en Gales y 4 en Irlanda del Norte. Los casos no estaban relacionados entre s\u00ed, el 55% eran ni\u00f1as entre 0 y 10 a\u00f1os (87% entre 1 y 5 a\u00f1os). En ocho de estos casos ha sido necesario el trasplante de h\u00edgado y ninguno ha fallecido.-\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Comunidad de Madrid, Hepatitis",
            "fecha": "2022-04-28"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/28/626a6e10e4d4d842228b4588.html",
            "titulo": "Las ideas suicidas en ni\u00f1os se multiplican casi por 20 en la \u00faltima d\u00e9cada",
            "entradilla": "A ra\u00edz del Covid-19 se detecta un \"alarmante\" repunte de los problemas de salud mental",
            "texto": "Las consultas en el tel\u00e9fono ANAR por conducta suicida (ideaci\u00f3n o intento de suicidio) se han multiplicado casi por 20 en la \u00faltima d\u00e9cada y las relacionadas con autolesiones lo han hecho por 56, seg\u00fan revela el informe anual 2021 de la Fundaci\u00f3n de Ayuda a Ni\u00f1os/as y Adolescentes en Riesgo.\nDurante el a\u00f1o pasado, la Fundaci\u00f3n ANAR atendi\u00f3 251.118 peticiones de ayuda (un 50,9% m\u00e1s que en 2020) y 16.442 menores recibieron apoyo. Un a\u00f1o m\u00e1s, la violencia es el principal motivo de consulta, aunque a ra\u00edz de la pandemia se ha detectado un \"alarmante\" repunte de los problemas de salud mental: en 2021 aumentaron un 54,6% respecto a 2020 y supusieron el 32,5% de las peticiones totales.\nEn concreto, la suma de consultas por ideas suicidas, intentos de suicidio y autolesiones alcanz\u00f3 las 7.770 peticiones de ayuda y se atendi\u00f3 a 4.542 menores, lo que supone una media de 12 menores atendidos al d\u00eda y 21 consultas.\nSeg\u00fan detalla el Informe Anual Tel\u00e9fono/Chat ANAR 2021, las peticiones de ayuda por conducta suicida se han multiplicado por 18,8 en la \u00faltima d\u00e9cada: se ha pasado de 195 consultas en 2009 a 3.665 en 2021, es decir, la tasa de crecimiento en los \u00faltimos trece a\u00f1os ha sido de 1.779,5%. Tan s\u00f3lo el a\u00f1o pasado creci\u00f3 un 90,9%.\nLas consultas relacionadas con autolesiones se han multiplicado por 56 desde 2009 (con una tasa de crecimiento en la \u00faltima d\u00e9cada de 5.514%) al pasar de 57 casos atendidos ese a\u00f1o a 3.200 en el a\u00f1o 2021. Un incremento en el que, seg\u00fan ANAR, influye significativamente el efecto llamada que se produce a trav\u00e9s de las tecnolog\u00edas.\nLos padres no se est\u00e1n enterando de las lesiones que se causan sus hijos\nUnas cifras \"espeluznantes\", seg\u00fan ha dicho el director de programas de la Fundaci\u00f3n ANAR, Benjam\u00edn Ballesteros, que ha advertido de que \"los padres no se est\u00e1n enterando\" de las lesiones que se causan sus hijos: \"estamos ante un problema muy grave al que hay que poner soluci\u00f3n\".\nOtras problemas de salud mental que han experimentado un aumento significativo en 2021 son los trastornos de alimentaci\u00f3n (154,7 %), el duelo (138,9 %), las adicciones (41 %), los s\u00edntomas depresivos y tristeza (31,5 %), la baja autoestima (27,9 %) o la ansiedad (25,6 %).\nANAR destaca como factor llamativo en su informe que en el 52,2 % de los casos, los menores estaban viviendo en el seno de familias con graves problemas de salud mental.\nEntre las posibles causas del incremento de problemas psicol\u00f3gicos en los menores, Ballesteros ha apuntado a que \"todav\u00eda estamos pagando\" los efectos de la Covid-19, adem\u00e1s de circunstancias como la \"soledad acompa\u00f1ada\" producida por las nuevas formas de comunicaci\u00f3n y las tecnolog\u00edas, la falta de referentes emocionales, la preocupaci\u00f3n econ\u00f3mica o laguerra en Ucraniaactualmente.\n\"Todo esto genera problemas psicol\u00f3gicos, sociales y econ\u00f3micos que aumentan la frustraci\u00f3n, la desmotivaci\u00f3n, la incertidumbre, el malestar y, en ocasiones, desesperanza\", ha aseverado.\nLa violencia es un a\u00f1o m\u00e1s el principal motivo de llamada y no s\u00f3lo resulta preocupante el aumento de casos graves -de 6.259 atendidos en 2020 a 8.565 en 2021-, sino tambi\u00e9n la gravedad, urgencia, duraci\u00f3n y frecuencia de los mismos. Todos estos par\u00e1metros han empeorado de forma significativa.\nLos casos de maltrato f\u00edsico y psicol\u00f3gico siguen siendo los predominantes: han aumentado un 23% al pasar de 3.234 en 2020 a 3.977 el a\u00f1o pasado.\nUn 80,9% se han incrementado los casos de abusos sexuales que ha atendido la entidad en 2021, cuando atendi\u00f3 1.297 frente a los 717 de un a\u00f1o antes. El 10% de esos abusos son grupales, un fen\u00f3meno que ha dejado de ser aislado y empieza a ser \"altamente preocupante\", ha advertido Ballesteros.\nLa violencia de g\u00e9nero en menores contin\u00faa en aumento desde hace 13 a\u00f1os y afecta a las ni\u00f1as y adolescentes en sus primeras relaciones sentimentales, seg\u00fan el informe, que subraya que en 2021 se atendi\u00f3 a 3.440 chicas, lo que supone un aumento del 49,5% respecto al a\u00f1o anterior.\nA lo largo de la \u00faltima d\u00e9cada los casos de violencia de g\u00e9nero atendidos por la fundaci\u00f3n se han multiplicado por 10.\nComo consecuencia del cierre de los centros escolares en el primer a\u00f1o de pandemia, los menores dejaron de sufrir acoso escolar de forma presencial. Sin embargo, en 2021 se ha vuelto a los \u00edndices habituales de a\u00f1os anteriores, lo que representa un incremento de un 68,8%.\nANAR tambi\u00e9n ha detectado un alto nivel de agresiones (un 30,6% m\u00e1s) fuera del entorno familiar, sobre todo hacia los adolescentes, as\u00ed como un incremento de casos de abandono (un 24,3%) y de expulsi\u00f3n del hogar (153,7%).\nPero no s\u00f3lo ha aumentado la violencia hacia los menores, tambi\u00e9n los problemas econ\u00f3micos y sociales en su entorno han crecido un 24,9% respecto a 2020, principalmente los relacionados con la vivienda, las ayudas sociales y la escasez de recursos, que dificultan la vida diaria de las familias y genera mayor tensi\u00f3n y repercusiones psicol\u00f3gicas.\nA la luz de estos datos, Ballesteros ha considerado necesario y urgente que las administraciones y poderes p\u00fablicos implementen y apliquen de forma efectiva lo antes posible la Ley de protecci\u00f3n integral a la infancia y la adolescencia frente a la violencia (LOPIVI): \"estamos convencidos de que los casos disminuir\u00e1n cuando se aplique\", ha confiado.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Infancia, Acoso escolar, Violencia, Maltrato, Covid 19, Coronavirus",
            "fecha": "2022-04-28"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/28/626a64c8fc6c8303718b45bb.html",
            "titulo": "Descubren una causa gen\u00e9tica del lupus en el genoma de una ni\u00f1a espa\u00f1ola",
            "entradilla": "Identifican una mutaci\u00f3n gen\u00e9tica como causa del Lupus, una enfermedad autoinmune",
            "texto": "Gabriela es hoy adolescente, pero cuando ten\u00eda solo siete a\u00f1os fue diagnosticada de lupus grave. Un an\u00e1lisis de su genoma ha permitido identificar una mutaci\u00f3n gen\u00e9tica como causa de esa enfermedad autoinmune, lo que abre el camino para el desarrollo de nuevos tratamientos, publica Nature.\nUn equipo de investigadores con participaci\u00f3n espa\u00f1ola ha identificado mutaciones en el ADN de un gen que detecta el ARN viral como causa del lupus, una enfermedad cr\u00f3nica que provoca inflamaci\u00f3n de \u00f3rganos y articulaciones, afecta al movimiento, la piel y causa fatiga.\nLos s\u00edntomas pueden ser debilitantes y las complicaciones pueden ser mortales en los casos graves de esta enfermedad, para la que los tratamientos se basan en inmunosupresores que act\u00faan reduciendo el sistema inmunitario para aliviar los s\u00edntomas.\nUn caso como el de Gabriela, grave y con una aparici\u00f3n temprana de los s\u00edntomas, es raro e indica una \u00fanica causa gen\u00e9tica, por lo que los cient\u00edficos secuenciaron el genoma completo del ADN.\nEl an\u00e1lisis gen\u00e9tico se\u00f1al\u00f3 una \u00fanica mutaci\u00f3n puntual en el gen TLR7 y los investigadores identificaron, a trav\u00e9s de referencias de Estados Unidos y China, otros casos de lupus grave en los que este gen tambi\u00e9n estaba mutado.\nPara confirmar que la mutaci\u00f3n del TLR7 causa el lupus, el equipo utiliz\u00f3 la edici\u00f3n gen\u00e9tica CRISPR para introducirla en ratones, que desarrollaron la enfermedad y mostraron s\u00edntomas similares.\nLa protagonista de esta historia, Gabriela, puso nombre tanto al modelo de rat\u00f3n como a la mutaci\u00f3n, a las que llam\u00f3 'kika', se\u00f1ala en un comunicado en Instituto Francis Crick (Reino Unido), uno de los participantes en el estudio.\nLa autora principal de la investigaci\u00f3n, Carola Vinuesa, del Instituto Francis Crick y de la Universidad Nacional Australiana, se\u00f1al\u00f3 que esta es la primera vez que se ha demostrado que una mutaci\u00f3n del TLR7 causa lupus, \"proporcionando una clara evidencia de una de las formas en que puede surgir esta enfermedad\".\nLa identificaci\u00f3n de TLR7 \"puso fin a una odisea diagn\u00f3stica y trae consigo la esperanza de que haya terapias m\u00e1s espec\u00edficas para Gabriela y otros pacientes con lupus que probablemente se beneficien de este descubrimiento\", seg\u00fan la coautora Carmen Lucas Collantes, del hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas y de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid.\nGabriela sigue en contacto con el equipo de investigaci\u00f3n y, citada en el comunicado, esper\u00f3 que \"este hallazgo d\u00e9 esperanza a las personas con lupus y les haga sentir que no est\u00e1n solas en la lucha contra esta batalla\".\nLa hoy adolescente dese\u00f3 que \"la investigaci\u00f3n pueda continuar y terminar en un tratamiento espec\u00edfico que pueda beneficiar a tantos guerreros del lupus que sufren esta enfermedad\".\nEncontrar tratamientos eficaces para el lupus \"ha sido un gran reto\" y los inmunosupresores que se utilizan pueden tener efectos secundarios graves y dejar a los pacientes m\u00e1s susceptibles a las infecciones, destaca Vinuesa, quien recuerda que en los \u00faltimos 60 a\u00f1os, la Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos estadounidense (FDA) solo ha aprobado un nuevo tratamiento.\nAunque es posible que solo un peque\u00f1o n\u00famero de personas con lupus tenga variantes en el TLR7, confirmar una \"relaci\u00f3n causal\" entre esa mutaci\u00f3n y la enfermedad permite que se pueda empezar a buscar tratamientos m\u00e1s eficaces, destaca Nan Shen del Instituto de Reumatolog\u00eda de Shangai.\nLa mutaci\u00f3n identificada por los investigadores hace que la prote\u00edna TLR7 se una m\u00e1s f\u00e1cilmente a un componente del \u00e1cido nucleico llamado guanosina y se vuelva m\u00e1s activa.\nEsto aumenta la sensibilidad de la c\u00e9lula inmunitaria, lo que hace m\u00e1s probable que identifique incorrectamente el tejido sano como extra\u00f1o o da\u00f1ado y cree un ataque contra \u00e9l, explica el comunicado.\nOtros estudios han demostrado que las mutaciones que hacen que el TLR7 sea menos activo est\u00e1n asociadas a algunos casos de infecci\u00f3n grave por covid-19, lo que pone de manifiesto \"el delicado equilibrio de un sistema inmunitario sano\".\nEl trabajo tambi\u00e9n puede ayudar a explicar por qu\u00e9 el lupus es unas diez veces m\u00e1s frecuente en las mujeres que en los hombres. Como el TLR7 se encuentra en el cromosoma X, las mujeres tienen dos copias del gen, mientras que los hombres tienen una.\nNormalmente, en las mujeres uno de los cromosomas X est\u00e1 inactivo, pero en esta secci\u00f3n del cromosoma, el silenciamiento de la segunda copia suele ser incompleto. Esto significa que las mujeres con una mutaci\u00f3n en este gen pueden tener dos copias funcionales.\nLos investigadores trabajan ahora con empresas farmac\u00e9uticas para explorar el desarrollo o la readaptaci\u00f3n de tratamientos existentes dirigidos al gen TLR7. Y esperan que el tratamiento de este gen tambi\u00e9n pueda ayudar a los pacientes con enfermedades relacionadas.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Enfermedades",
            "fecha": "2022-04-28"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/28/62697e3afdddff18558b45a1.html",
            "titulo": "Casi 3 millones de espa\u00f1oles sin vacunar: \u00bfson todos antivacunas?",
            "entradilla": "Adem\u00e1s, hay 1,7 millones de ni\u00f1os entre 5 y 12 a\u00f1os sin vacunar. Mientras tanto, m\u00e1s de 15 millones de dosis esperan en las neveras para inocular a todos esos rezagados",
            "texto": "Hace exactamente un a\u00f1o, 28 de abril de 2021, el informe de vacunaci\u00f3n indicaba que un 23,7% de la poblaci\u00f3n en Espa\u00f1a hab\u00eda recibido al menos una dosis. En el mes de abril se vacun\u00f3 a m\u00e1s gente que en los tres meses anteriores: cost\u00f3 coger el ritmo, pero con la primavera lleg\u00f3 el aceler\u00f3n. Con ligeras variaciones entre CCAA, en mayo empezar\u00eda la vacunaci\u00f3n en la franja 50-59 a\u00f1os y en junio la de 40-49 a\u00f1os. La gente hac\u00eda hasta dos horas de cola en algunos hospitales a primeros de mayo, ansiando recibir su dosis. La \u00faltima semana de junio se notaba la inminencia de las vacaciones: casi 10.000 personas pidieron cita para vacunarse por la noche en el Zendal.\nConviene recordar esto ahora que apenas se habla de vacunaci\u00f3n y el debate de las mascarillas se ir\u00e1 diluyendo y cuando parece que no hay m\u00e1s pandemia -a pesar de que las cifras de incidencia no dejan de subir en mayores de 60 a\u00f1os, parte de esos vulnerables a los que hay que vigilar en este momento, seg\u00fan la nueva estrategia de vigilancia de Sanidad- porque a\u00fan queda un n\u00famero considerable de personas sin vacunar, a pesar de ser Espa\u00f1a uno de los pa\u00edses con m\u00e1s cobertura vacunal.\nSeg\u00fan el \u00faltimo informe de vacunaci\u00f3n (ahora se publica una vez a la semana, cada viernes), actualmente 39.210.144 personas han recibido al menos una dosis, es decir, el 92,9% de la poblaci\u00f3n mayor de 12 a\u00f1os (datos INE). Sanidad indica que la poblaci\u00f3n a vacunar es de 42.185.033, es decir, faltan casi 3 millones de personas (2.974.889) que no han recibido una sola inoculaci\u00f3n. Por otro lado va la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica (de 5 a 12 a\u00f1os), donde de la poblaci\u00f3n a vacunar (3.815.164) un 54% tiene al menos una dosis (2.058.317), es decir, faltar\u00edan por vacunar 1.756.847 ni\u00f1os.\nCentr\u00e1ndonos solo en los adultos, \u00bfse trata de 3 millones de negacionistas? \"Negacionistas puros, de pura cepa ideol\u00f3gica, francamente creo que en este pa\u00eds hay muy pocos, pueden ser un 1-2%, no m\u00e1s. Y la muestra est\u00e1 en que las coberturas vacunales en la vacunaci\u00f3n infantil general, no solo del Covid, son superiores al 95% en nuestro pa\u00eds\", recalca Am\u00f3s Garc\u00eda Rojas, presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda (AEV).\nPara este epidemi\u00f3logo y vacun\u00f3logo, las personas sin vacunar pueden clasificarse fundamentalmente en ese peque\u00f1o porcentaje de negacionistas puros, en personas que tienen contraindicaciones m\u00e9dicas a las vacunas o \"personas que entienden que no est\u00e1n expuestos al riesgo, que el riesgo no va con ellos porque es una enfermedad que afecta fundamentalmente a personas de edad avanzada o enfermas y ellos por su edad est\u00e1n de alguna manera 'inmunizados' al problema\".\nEn cuanto a las contraindicaciones m\u00e9dicas, por ejemplo, alergias, desde la Sociedad Espa\u00f1ola de Alergolog\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica (Seaic) se\u00f1alan que no disponen de cifras espec\u00edficas para poder argumentar por qu\u00e9 la poblaci\u00f3n, en concreto al\u00e9rgica, no se ha vacunado frente al Covid. No obstante, y en cuesti\u00f3n de contraindicaciones, la doctora Nancy Ortega, presidenta del Comit\u00e9 de Alergia a Medicamentos de la Seaic, comenta que, en general, las vacunas se pueden administrar casi al 99% de las personas. \"Lo \u00fanico que var\u00eda es que, por ejemplo, a un trasplantado que tiene las defensas bajas quiz\u00e1 necesite m\u00e1s dosis de vacuna frente al Covid-19 que las personas sanas con la inmunidad normal. En el caso de la poblaci\u00f3n que cursa alergia a alg\u00fan componente de las vacunas, normalmente se busca una vacuna que no contenga dicho componente que le genera reacci\u00f3n al paciente. De hecho, \u00faltimamente se ha estado administrando mediante una t\u00e9cnica llamada desensibilizaci\u00f3n la vacuna en dosis peque\u00f1as, que progresivamente se van incrementando hasta llegar a la dosis total necesaria\".\nGarc\u00eda Rojas destaca otro posible grupo: \"Personas que no son negacionistas pero le tienen miedo a la vacuna. \u00bfY qu\u00e9 tenemos que hacer con estas personas? Pues fundamentalmente pedagog\u00eda, pedagog\u00eda y pedagod\u00eda. Hacerles entender que lo que permite avanzar a la sociedad es aplicar algo tan simple como el sentido com\u00fan, que no es otra cosa que aplicar el razonamiento cient\u00edfico, y que no tiene sentido padecer un problema cuando hay un instrumento que evita ese problema: las vacunas\".\nEl presidente de la AEV remata: \"Si hemos dejado de beber agua de lluvia, si hemos dejado de beber leche sin pasteurizar, lo que no podemos es desprendernos de instrumentos que han confirmado su validez en el contexto de la lucha contra enfermedades transmisibles, como son las vacunas. A esas personas que desconf\u00edan hay que hacerles ver que el efecto secundario m\u00e1s da\u00f1ino, m\u00e1s terrible que tiene una vacuna es precisamente no ponerla. Yo creo que el miedo puede ser un factor m\u00e1s considerable que el de los negacionistas puros\".\nAl no ser obligatoria la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a, Sanidad no dispone de informaci\u00f3n sobre las personas que no se quieren vacunar o sus motivos, m\u00e1s all\u00e1 de los resultados del Estudio de Monitorizaci\u00f3n del comportamiento y las actitudes de la poblaci\u00f3n relacionadas con la Covid-19 en Espa\u00f1a (COSMO-SPAIN) -la encuesta Behavioural Insights on Covid-19 de la OMS coordinada en Espa\u00f1a por el Instituto de Salud Carlos III-. Adem\u00e1s de las diversas rondas realizadas en distintos momentos de la pandemia sobre las preocupaciones, el conocimiento y el comportamiento de la gente, hay un estudio de los no vacunados, que cuenta con dos ramas: un estudio preliminar en redes sociales y un estudio de panel.\nLa encuesta en redes sociales se realiz\u00f3 entre el 1 y el 19 de octubre de 2021 en una muestra total de 2.312 participantes mayores de 16 a\u00f1os a los que se lanz\u00f3 el formulario a trav\u00e9s de WhatsApp y redes como Facebook, Twitter y LinkedIn. De ellos, 1.998 no se hab\u00edan puesto ninguna dosis (los otros no hab\u00edan completado la pauta de vacunaci\u00f3n). En el caso del estudio de panel, estuvo abierto entre los d\u00edas 8 y 23 de noviembre de 2021. De las casi 20.000 personas invitadas a participar, finalmente se obtuvieron 1.051 entrevistas completas de gente no vacunada (963) o sin la pauta completa.\nEn ambas encuestas, entre los motivos esgrimidos para no ponerse ni una sola dosis destacan que se han desarrollado muy r\u00e1pido, no son seguras o est\u00e1n en fase experimental (72% el estudio en redes y 55% en el de panel); que son malas para la salud o les preocupan sus efectos secundarios (50% en redes y 22,2% en panel); que las vacunas son un negocio (44% y 28,5%); \"estoy sano y no necesito vacunarme\" (41% y 22,3%); y que las vacunas contra el Covid-19 no funcionan (en torno a un 40% en redes y 21,2% en panel).\nOtros motivos menos mencionados fueron: el coronavirus no existe (12% en redes y 3,5% en panel), porque ya han pasado la enfermedad y por lo tanto est\u00e1n inmunizados (9% y 17,9%), porque no creen que se vayan a contagiar (9% y 5,2%), por problemas de salud o indicaci\u00f3n m\u00e9dica (8% y 5%), porque no creen en las vacunas en general (7% y 5,2%), tienen motivos religiosos o \u00e9ticos (6% en redes), creen solo en la medicina natural (5% y 3,2%), tienen fobia a las agujas (curiosamente un motivo en el que hay mucha diferencia entre ambos estudios, 5% en redes y 84% en panel), estar embarazada (3% y 3,2%) o me queda lejos el centro de vacunaci\u00f3n (2% y 3,4%).\nContemplan tambi\u00e9n estas encuestas la intenci\u00f3n de vacunaci\u00f3n en el futuro. En el estudio de redes casi el 60% de los que no se hab\u00edan vacunado respondieron que no ten\u00edan intenci\u00f3n de hacerlo en el futuro, un 33% no estaba seguro y un 8% dec\u00eda tener intenci\u00f3n de vacunarse m\u00e1s adelante. De este m\u00e1s del 40%, se les pregunt\u00f3 en qu\u00e9 circunstancias lo har\u00edan, permiti\u00e9ndose m\u00e1s de una respuesta: un 66% cuando pase tiempo y compruebe que la vacuna es segura, el 24% se inocular\u00e1 si puede elegir la vacuna y el 16% cuando necesite estar vacunado para poder viajar. Un 9% manifest\u00f3 que lo har\u00e1 cuando haya disponibilidad de otras vacunas (m\u00e1s segura, m\u00e1s eficaz, con virus atenuado, intranasal, espa\u00f1ola, etc.).\nEn el estudio de panel, el 26% de los encuestados que no se hab\u00edan vacunado respondi\u00f3 no tener intenci\u00f3n de vacunarse en el futuro, un 43,5% no estaba seguro y un 30,6% dec\u00eda tener intenci\u00f3n de vacunarse m\u00e1s adelante. A este 74% no seguro o que lo har\u00e1 m\u00e1s adelante se les pregunt\u00f3 tambi\u00e9n en qu\u00e9 circunstancias lo har\u00edan: un 57,3% indic\u00f3 que cuando pase un tiempo y compruebe que la vacuna es segura, un 22,7% cuando necesite estarlo para poder viajar y un 19% si puede elegir la vacuna. Un 10,7% contest\u00f3 que se vacunar\u00e1 cuando les aseguren que acudir al centro de vacunaci\u00f3n no tendr\u00e1 consecuencias legales y un 9,4% cuando se pueda vacunar cerca de casa.\nEl presidente de la AEV apunta otra cuesti\u00f3n. \"Tambi\u00e9n creo que pesa bastante el hartazgo, personas que dosis a dosis a dosis est\u00e1n hartas de la situaci\u00f3n y cada vez tienen menos adherencia a la vacunaci\u00f3n\". Eso no explica a aquellos que no tienen ninguna dosis, pero s\u00ed los que se han puesto una y no han completado la pauta, o la tienen completa pero no quieren ponerse la de refuerzo. En este sentido, se ve un salto importante en la intenci\u00f3n de ponerse la dosis de refuerzo entre el bar\u00f3metro del CIS de enero (inmersos a\u00fan en plena sexta ola con \u00f3micron haciendo estragos) y el de febrero: mientras en enero, un 84,5% de los que ten\u00edan pauta completa respond\u00eda que estaba dispuesto o ya se hab\u00eda vacunado con la tercera dosis, en febrero daba esa respuesta un 68,4%.\n\"Al virus no lo vamos a hacer desaparecer, ha venido para quedarse. Lo que tenemos que hacer es trabajar para evitar la cara amarga, terrible, dram\u00e1tica que ha tenido la pandemia, que es la vinculada a las UCI y a los fallecimientos, y esto lo conseguimos con la vacuna, fundamentalmente vacunando a los vulnerables\", hace hincapi\u00e9 Garc\u00eda Rojas. Pero tambi\u00e9n completando la pauta (la protecci\u00f3n aumenta con dos dosis frente a una sola) y vacun\u00e1ndose los que a\u00fan no lo han hecho, ya que estos casi 3 millones en Espa\u00f1a no tienen la inmunidad garantizada por el resto de ciudadanos vacunados.\n\"Con la circulaci\u00f3n que ha tenido la variante \u00f3micron posiblemente muchos de ellos ya se hayan infectado sin enterarse o algunos s\u00ed se han enterado y han tenido un cuadro leve. Pero los que no lo hayan hecho, dif\u00edcilmente tienen la inmunidad asegurada con estas vacunas porque no son esterilizantes, es decir, no evitan la infecci\u00f3n. L\u00f3gicamente es verdad que las personas vacunadas transmiten menos que las no vacunadas, entonces conforme se avance en las coberturas vacunales estas personas no es que est\u00e9n protegidas frente a la enfermedad, pero van a representar un papel digamos no excesivamente importante en el desarrollo de la pandemia\", indica Garc\u00eda Rojas, quien est\u00e1 convencido de que muchos de esos no vacunados lo har\u00e1n en el futuro \"porque se ir\u00e1 imponiendo cada vez m\u00e1s la realidad objetiva: que hay un porcentaje ampl\u00edsimo de la poblaci\u00f3n vacunada y no ha pasado nada, salvo que han disminuido los casos graves de la enfermedad gracias precisamente a la vacuna. Esta realidad se ir\u00e1 imponiendo, como ha pasado con otras vacunas en la historia de la vacunolog\u00eda\".\nPor su parte, Sanidad no va a hacer obligatoria esta vacuna para esos casi 3 millones de rezagados ya que recalca que en Espa\u00f1a ninguna vacuna es obligatoria -tampoco la del Covid-19- y se trata de \"un ejemplo de responsabilidad colectiva\" que Espa\u00f1a ha demostrado siempre, como se ve en las altas tasas de vacunaci\u00f3n general y ahora en esta pandemia, donde somos \"un ejemplo de \u00e9xito en la vacunaci\u00f3n frente al Covid-19\". \"El Ministerio de Sanidad recomienda la vacunaci\u00f3n a toda la ciudadan\u00eda, tanto por su propia protecci\u00f3n como por la protecci\u00f3n de la comunidad. Los espa\u00f1oles han acudido, y siguen acudiendo a d\u00eda de hoy, responsablemente a vacunarse con las distintas dosis que recomiendan las autoridades sanitarias. Los datos hablan por s\u00ed solos, m\u00e1s de 40 millones de espa\u00f1oles han recibido la vacunaci\u00f3n completa, y m\u00e1s de 23 millones han recibido la dosis de refuerzo\", se\u00f1alan desde Sanidad.\nPara que todos esos no vacunados puedan hacerlo, hay vacunas suficientes en las neveras, al margen de las que a\u00fan tienen que llegar (pr\u00f3ximamente Novavax, la primera basada en una plataforma de prote\u00ednas y autorizada el 20 de diciembre pasado por la Comisi\u00f3n Europea, de la que llegaron a principio de marzo las primeras dosis a Espa\u00f1a, seg\u00fan se indica en la actualizaci\u00f3n 11 de la Estrategia de vacunaci\u00f3n frente a Covid-19 en Espa\u00f1a, con fecha de 8 de febrero). As\u00ed, a cierre de este mes de abril el Ejecutivo detalla que hay 709.600 dosis de AstraZeneca almacenadas de manera temporal, 2.544.060 dosis de Moderna, 765 de Janssen y 11.871.092 de Pfizer. Es decir, m\u00e1s de 15 millones de dosis de vacuna contra el Covid (15.125.517).\nLos datos los aport\u00f3 por escrito el Gobierno en una respuesta al Grupo Parlamentario Popular del Congreso donde se se\u00f1alaba que una parte muy peque\u00f1a de las vacunas recibidas han caducado \"por la adecuaci\u00f3n de la log\u00edstica a los cambios en la Estrategia de vacunaci\u00f3n\". \"Los ritmos de vacunaci\u00f3n pueden ser cambiantes, dificultando la estimaci\u00f3n de las dosis necesarias en los puntos de administraci\u00f3n. De manera general, las vacunas tienen unas condiciones de conservaci\u00f3n particulares y una fecha de caducidad espec\u00edfica que se puede ir aumentando, en ciertos casos, conforme se dispone de datos de estabilidad cada vez a mayor plazo\", se indica en la respuesta a la que tuvo acceso Europa Press.\nEstando en una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n a tan gran escala, las CCAA descongelaban vacunas para ponerlas a disposici\u00f3n de puntos de vacunaci\u00f3n cada vez m\u00e1s amplios. \"Eso ha hecho que se hayan descongelado algunas vacunas que no pueden volver a congelarse y cuyo periodo de validez se acorta una vez descongeladas\", a\u00f1ade el Gobierno.\nDicho de otra forma: vacunas hay suficientes para que se inmunice todo el mundo, otra cosa es que la gente quiera hacerlo o quiera completar la pauta. En ese caso y ante una menor adherencia a la dosis de refuerzo, es posible que algunas vacunas se caduquen porque se han puesto a disposici\u00f3n ciudadana en base a unas previsiones que var\u00edan con la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n pand\u00e9mica. Y no pueden aprovecharse de otra forma, por ejemplo, donando a terceros pa\u00edses porque las donaciones no pueden hacerse cuando las vacunas est\u00e1n pr\u00f3ximas a caducar, sino directamente desde las plantas de fabricaci\u00f3n.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Coronavirus, Covid 19, Enfermedades infecciosas, Enfermedades respiratorias, Vacunas, Vacuna Pfizer, Vacuna Janssen, AstraZeneca",
            "fecha": "2022-04-28"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/28/626a4c2ffc6c8313518b4606.html",
            "titulo": "La ciudad china de Cant\u00f3n cancela vuelos y hace test masivos a su poblaci\u00f3n tras un caso de covid",
            "entradilla": "China enfrenta su peor brote del coronavirus desde la primera ola en 2020, con decenas de muertes diarias en Shangh\u00e1i y barrios enteros aislados en Pek\u00edn, donde se detect\u00f3 un pu\u00f1ado de casos.",
            "texto": "La megaciudad china de Cant\u00f3n ha cancelado este jueves cientos de vuelos y orden\u00f3 realizar test a 5,6 millones de personas tras detectar un caso sospechoso de Covid-19, en momentos en que el pa\u00eds lucha contra un brote del coronavirus.\nCant\u00f3n, un importante polo comercial y manufacturero en el sur de China, comenz\u00f3 a testear a casi un tercio de sus 19 millones de habitantes tras detectar un resultado \"an\u00f3malo\" en el aeropuerto, donde los vuelos fueron cancelados.\nChina enfrenta su peor brote del coronavirus desde la primera ola en 2020, con decenas de muertes diarias en la ciudad de Shangh\u00e1i y barrios enteros aislados en la capital Pek\u00edn, donde se detect\u00f3 un pu\u00f1ado de casos.\nBajo su pol\u00edtica de cero covid, China impuso confinamientos, pruebas masivas y restricciones de viaje para erradicar los contagios. La estrategia se ha visto en problemas con la contagiosa variante \u00f3micron que ha traspasado los r\u00edgidos controles sanitarios.\nLas semanas de confinamiento para casi todos los 26 millones de habitantes de Shangh\u00e1i han da\u00f1ado severamente a la econom\u00eda china.\nEntre tanto, el centro tecnol\u00f3gico de Hangzhou, cerca de Shangh\u00e1i, orden\u00f3 testear cada 48 horas a 9,4 millones de habitantes del centro de la ciudad, de una poblaci\u00f3n total de 12,2 millones, para poder acceder a espacios p\u00fablicos y transporte.\nLa meta es \"que el virus no tenga donde ocultarse y asentarse\", dijo el gobierno local en un comunicado, que despert\u00f3 temores de mayores restricciones en una ciudad que alberga a algunas de las mayores empresas chinas.\nChina report\u00f3 el jueves 11.367 nuevos contagios, una cifra peque\u00f1a para un pa\u00eds de 1.400 millones de habitantes, comparado con la mayor\u00eda de las grandes econom\u00edas.\nSin embargo, es suficiente para alarmar a las autoridades del pa\u00eds donde se detect\u00f3 el coronavirus por primera vez en 2019 y que hasta hace poco pr\u00e1cticamente no hab\u00eda registrado mayores contagios.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "China, Covid 19, Coronavirus",
            "fecha": "2022-04-28"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/28/626a48d9e4d4d857238b45e7.html",
            "titulo": "La ONU alerta sobre un aumento del 79% en los casos globales de sarampi\u00f3n en los dos primeros meses de 2022",
            "entradilla": "El crecimiento de casos hasta los 17.338 se atribuyen a la interrupci\u00f3n de las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n durante la pandemia de Covid-19",
            "texto": "Los casos de sarampi\u00f3n, enfermedad que puede ser mortal especialmente en ni\u00f1os no vacunados, subieron un 79% a nivel global en los primeros dos meses de 2022, advirti\u00f3 hoy Naciones Unidas, que teme que a la pandemia de covid pueda seguirle una \"tormenta perfecta\" de brotes de otras enfermedades.\nEn enero y febrero se registraron en el mundo 17.338 casos de sarampi\u00f3n, frente a 9.665 en el mismo periodo de 2021, algo que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y el Fondo de la ONU para la Infancia (UNICEF) atribuyen a la interrupci\u00f3n de campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n durante la pandemia.\n\"El desv\u00edo de recursos usados normalmente en las vacunaciones de rutina est\u00e1 dejando demasiados ni\u00f1os sin protecci\u00f3n contra el sarampi\u00f3n y otras enfermedades evitables\", destacaron en un comunicado conjunto, donde advirtieron de que tambi\u00e9n podr\u00edan producirse brotes de otras enfermedades infecciosas contra las que hay vacuna.\nLa relajaci\u00f3n de las medidas de distanciamiento f\u00edsico en los \u00faltimos meses y las crisis humanitarias en pa\u00edses como Ucrania, Etiop\u00eda o Afganist\u00e1n (muchos de los brotes se declaran en zonas en conflicto) tambi\u00e9n han podido influir en el aumento de casos, se\u00f1alaron las dos agencias de Naciones Unidas.\nEn los \u00faltimos 12 meses, los pa\u00edses que m\u00e1s casos de sarampi\u00f3n han reportado han sido Nigeria (12.341), Somalia (9.068), el Yemen (3.629), Afganist\u00e1n (3.628) y Etiop\u00eda (3.039), afectados por crisis humanitarias y donde las tasas de vacunaci\u00f3n son relativamente bajas (entre el 46 % y el 68 %, cuando se recomienda alcanzar el 95 %).\nOMS y UNICEF alertan tambi\u00e9n sobre el posible estallido de brotes de la enfermedad en Ucrania, que ya antes de la guerra era el pa\u00eds europeo con m\u00e1s casos (115.000, de los que 41 fueron mortales, entre 2017 y 2019) y que debido a la pandemia de covid y a la guerra ha interrumpido sus campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n en los \u00faltimos tres a\u00f1os.\nLas organizaciones advierten de que durante la pandemia se han paralizado 57 campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n contra enfermedades infecciosas en 43 pa\u00edses, lo que afecta a 203 millones de personas, muchas de ellas ni\u00f1os.\nDe esas campa\u00f1as interrumpidas 19 son de sarampi\u00f3n, lo que ha colocado a 73 millones de ni\u00f1os en situaci\u00f3n de vulnerabilidad ante una enfermedad con capacidad letal y que, al debilitar el sistema inmunol\u00f3gico, puede producir graves infecciones por neumon\u00eda o diarrea.\nOMS y UNICEF recuerdan que en 2020, el primer a\u00f1o de la pandemia de covid, hasta 23 millones de ni\u00f1os no pudieron acceder a sus vacunaciones rutinarias, el n\u00famero m\u00e1s alto desde 2009.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "UNICEF, Vacunas, Sarampi\u00f3n, Covid 19, Coronavirus, Infancia",
            "fecha": "2022-04-28"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/27/6269ab5d21efa07f228b45d6.html",
            "titulo": "Sanidad elimina la menci\u00f3n a la exclusi\u00f3n del alcohol de la dieta mediterr\u00e1nea en la nueva Estrategia de Salud Cardiovascular",
            "entradilla": "El Consejo Interterritorial ha borrado de su redacci\u00f3n, a petici\u00f3n de varias autonom\u00edas, la alusi\u00f3n a que los establecimientos de restauraci\u00f3n colaboren para no potenciar el consumo de alcohol",
            "texto": "Ministerio de Sanidad y comunidades aut\u00f3nomas han aprobado la nueva Estrategia de Salud Cardiovascular (Escav) que, a lo largo del d\u00eda, ha estado precedida por la pol\u00e9mica despu\u00e9s de que la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, lanzara un tuit en el que censuraba a Sanidad por querer prohibir el consumo de alcohol dentro de la dieta mediterr\u00e1nea.\nFinalmente, el Consejo Interterritorial ha dado el visto bueno al plan pero lo ha hecho eliminando la menci\u00f3n expresa al alcohol.\nEn el borrador inicial del documento llevado a la reuni\u00f3n, se dec\u00eda expresamente: \"Colaborar con los establecimientos de restauraci\u00f3n para promover la dieta mediterr\u00e1nea como modelo de alimentaci\u00f3n cardiosaludable, sin incluir en ella el consumo del alcohol\". Sin embargo, seg\u00fan ha podido saber EL MUNDO, han sido varias las comunidades que han solicitado la retirada de esa \u00faltima parte del punto, al entender que \"no se estaban incluyendo otros aspectos o alimentos que tampoco son cardiosaludables\".\nLa Estrategia en Salud Cardiovascular, finalmente aprobada, propone abordar los factores de riesgo desde una visi\u00f3n integral, a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n, la capacitaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud, el diagnostico precoz, la prevenci\u00f3n y la rehabilitaci\u00f3n, incorporando aspectos clave en la sociedad actual como la gesti\u00f3n del conocimiento, investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y teniendo presente una perspectiva de equidad.\nLas enfermedades cardiovasculares son la principal causa de mortalidad, y la segunda de hospitalizaci\u00f3n en Espa\u00f1a, a pesar de que nuestro pa\u00eds ha alcanzado una de las esperanzas de vida m\u00e1s altas del mundo.\nLa Escav se centra en cuatro \u00e1reas de actuaci\u00f3n preferente dentro de las enfermedades cardiovasculares: la cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, insuficiencia cardiaca, arritmias/muerte s\u00fabita y valvulopat\u00edas, para hacer frente al diagn\u00f3stico precoz y la atenci\u00f3n multidisciplinaria, coordinada y con continuidad asistencial de calidad, a pacientes agudos y cr\u00f3nicos con diferentes patolog\u00edas.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "",
            "fecha": "2022-04-28"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/27/6268307f21efa0281c8b45d1.html",
            "titulo": "La falta de entrenamiento de las defensas de los ni\u00f1os frente a los adenovirus centra las teor\u00edas sobre el origen de las hepatitis raras",
            "entradilla": "El alto porcentaje de infecciones con este pat\u00f3geno en menores de 5 a\u00f1os centra las hip\u00f3tesis, aunque \"esto no es suficiente\" porque tambi\u00e9n hay j\u00f3venes de hasta 16 a\u00f1os afectados",
            "texto": "Ya ascienden a 190 los casos de hepatitis infantil de origen desconocido. Aunque cada vez las hip\u00f3tesis se acercan m\u00e1s a la diana del problema. En la actualidad la teor\u00eda que cobra fuerza es que detr\u00e1s de las infecciones hep\u00e1ticas hay un adenovirus. En concreto se ha detectado este pat\u00f3geno en un 43% de las mismas. El subtipo del que se sospecha es el F41. \u00bfPor qu\u00e9 ahora este pat\u00f3geno causa m\u00e1s casos?\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha puesto sobre la mesa que puede deberse a un repunte de este microrganismo tras dos a\u00f1os en los que el virus predominante ha sido el coronavirus en sus distintas variantes. La explicaci\u00f3n que ofrecen los pediatras es que \"existe una falta de entrenamiento del sistema inmunol\u00f3gico\" a determinados virus, \"que por las determinadas situaciones de estos dos a\u00f1os anteriores propiciadas por la pandemia no han sufrido\", explica Teresa Cenarro, pediatra en Zaragoza y portavoz de Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria (Aepap).\nEn Reino Unido se han agarrado 'fuerte' a esta teor\u00eda. Los adenovirus son microorganismo a los que los peque\u00f1os se deben exponer desde la infancia, \"ya que se convive con ellos, como con otros\", explica Cenarro. En estos dos a\u00f1os, la prevalencia del SARS-CoV-2 con sus diferentes caras (o variantes) habr\u00eda arrinconado al resto de los virus, que, como apuntan los expertos \"s\u00f3lo ha habido repuntes cuando la transmisi\u00f3n del coronavirus era m\u00e1s baja\".\nDesde el pa\u00eds ingl\u00e9s creen que el cierre de guarder\u00edas, escuelas y parques durante los periodos de confinamiento habr\u00eda dejado a los ni\u00f1os menos expuestos a los virus comunes que circulan regularmente en la comunidad, provocando a la larga su aparente mayor vulnerabilidad a infecciones hasta ahora ordinarias.\nCon las infecciones en los m\u00e1s peque\u00f1os puede establecerse la hip\u00f3tesis de que \"ahora, desde el invierno pasado el Covid ya no es el \u00fanico virus en circulaci\u00f3n y el resto van recuperando su 'sitio'. Muchos peque\u00f1os que se tendr\u00edan que haber enfrentado a estos pat\u00f3genos lo hacen m\u00e1s tarde y con un sistema de defensas menos entrenado\", explica Cenarro. Adem\u00e1s, a\u00f1ade que \"la cantidad de medidas de distanciamiento, higiene y prevenci\u00f3n contra el covid, ahora m\u00e1s relajada, tambi\u00e9n lo habr\u00eda evitado\".\nHace unos d\u00edas, tambi\u00e9n los investigadores que est\u00e1n analizando los casos detectados en Escocia apuntaban en la misma direcci\u00f3n en un trabajo publicado en Eurosurveillance. La relativa vuelta a la normalidad social tras las restricciones de la pandemia podr\u00eda explicar este efecto de la infecci\u00f3n por adenovirus, suger\u00edan los cient\u00edficos. As\u00ed, los ni\u00f1os se estar\u00edan enfrentando ahora a virus con los que, en condiciones normales, hubieran estado en contacto desde sus primeros meses de vida.\nUna posibilidad, se\u00f1al\u00f3, es que los ni\u00f1os que han pasado m\u00e1s de dos a\u00f1os bajo las medidas de prevenci\u00f3n establecidas por la pandemia, han tenido un \"menor contacto con adenovirus\" y, por tanto, no han desarrollado la esperada inmunidad frente a ellos.\nFederico Martin\u00f3n-Torres, jefe del Servicio de Pediatr\u00eda del Hospital Cl\u00ednico Universitario de Santiago de Compostela, se muestra cauteloso y afirma que no se trata tanto \"porque el sistema inmune no estuviese estimulado, porque insisto los ni\u00f1os al final puede que no est\u00e9n en contacto con todos los pat\u00f3genos pero han continuado teniendo otro tipo de infecciones\", sino de exposici\u00f3n a esos microorganismos en concreto.\nLa pediatra de Zaragoza apunta que \"s\u00ed hemos visto estos meses un 'popurr\u00ed' de virus comunes previos a la pandemia, muchos de ellos adenovirus\". Pero el problema es que no \"existe una monitorizaci\u00f3n de todos los adenovirus que circulan\", explic\u00f3 ayer desde el Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de Enfermedades (ECDC), su directora Andrea Ammon. Adem\u00e1s, detall\u00f3 que hay un total de casi 200 casos y alrededor del 40% se han producido en pa\u00edses europeos, aunque subray\u00f3 que estas cifras \"a veces no son precisas porque a\u00fan se est\u00e1n verificando muchos casos\".\nA su vez, sostiene esta teor\u00eda desde Reino Unido, Meera Chand, directora de infecciones cl\u00ednicas y emergentes de la Agencia de Seguridad Sanitaria, ha apuntado que, aunque ninguna hip\u00f3tesis se descarta, \"en Reino Unido se ha identificado la infecci\u00f3n por adenovirus en el 75% de los pacientes afectados\".\nEn las \u00faltimas semanas en el pa\u00eds se ha observado tambi\u00e9n un incremento significativo en la circulaci\u00f3n de adenovirus. El incremento contrasta con la baja transmisi\u00f3n detectada previamente, durante los meses m\u00e1s \u00e1lgidos de la pandemia. En ese sentido, aunque se sigue investigando la posible implicaci\u00f3n de otros factores t\u00f3xicos o ambientales, se estudia especialmente si estas hepatitis est\u00e1n relacionadas con una mayor susceptibilidad a la exposici\u00f3n a adenovirus.\nTambi\u00e9n cabe la posibilidad, a\u00f1adi\u00f3 Chan, que actualmente \"est\u00e9n circulando nuevas variantes de adenovirus\" u otros pat\u00f3genos de inter\u00e9s. Por otro lado, las autoridades tambi\u00e9n investigan si la infecci\u00f3n previa por SARS-CoV-2 u otros virus puede estar favoreciendo una mayor vulnerabilidad de algunos ni\u00f1os.\nDesde la OMS, Philippa Easterbrook, cient\u00edfica s\u00e9nior en el Programa Global de Hepatitis, explic\u00f3 este martes en rueda de prensa que \"se han dado casos sin explicaci\u00f3n durante el confinamiento\". Esto ocurre ahora que se realiza un estudio exhaustivo de las infecciones desde el mes de abril hacia atr\u00e1s. \"Hemos constatado que en algunos pa\u00edses ha habido transmisi\u00f3n comunitaria de los adenovirus. Pero necesitamos m\u00e1s trabajos adicionales para determinar la tasa de adenovirus en la poblaci\u00f3n\", remach\u00f3 Easterbrook.\nMartin\u00f3n-Torres reucerda que \"resulta cierto que las medidas no farmacol\u00f3gicas de protecci\u00f3n han evitado algunos procesos infecciosos, pero no frente a todos los pat\u00f3genos\".\nEl problema es que esta teor\u00eda s\u00f3lo se adapta a un perfil de los pacientes, no al global. Antonio Rivero-Ju\u00e1rez, investigador del CiberINFEC y de la de la Unidad de Enfermedades Infecciosas del Hospital Universitario Reina Sof\u00eda e Instituto Maim\u00f3nides de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de C\u00f3rdoba (Imibic), cree que \"esto no es suficiente\", porque hay \"menores de mayor edad\", hasta los 16 a\u00f1os.\nPor este motivo, se mantienen todas las l\u00edneas de investigaci\u00f3n abiertas. En las conclusiones presentadas en el Congreso de la Sociedad Europea de Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica y Enfermedades Infecciosas (ECCMID) se baraja un amplio abanico que va desde un cofactor que hace que las infecciones por adenovirus sean m\u00e1s graves; una nueva variante de adenovirus; un f\u00e1rmaco, toxina o exposici\u00f3n ambiental; un nuevo pat\u00f3geno; o, incluso, una nueva variante de SARS-CoV-2.\nSobre esta \u00faltima, Rivero-Ju\u00e1rez explic\u00f3 a este peri\u00f3dico que \"se ha encontrado un porcentaje peque\u00f1o de ni\u00f1os con reinfecciones Covid\". Pero, sin embargo, todo \"est\u00e1 en el aire y debemos tener m\u00e1s datos para poder establecer un v\u00ednculo directo. Hoy todav\u00eda no se puede\", concluy\u00f3.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "sida y hepatitis, Enfermedades infecciosas, Pediatr\u00eda, Coronavirus, Reino Unido, Covid 19, Adenovirus, Hepatitis",
            "fecha": "2022-04-27"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/26/62666b64fc6c832b3d8b4580.html",
            "titulo": "Adenovirus F41, el principal 'sospechoso' de los casos de hepatitis infantil",
            "entradilla": "Casi la mitad de las infecciones 'misteriosas' en menores tiene en com\u00fan este pat\u00f3geno y en 18 casos se ha identificado el subtipo F41. Los contagios \"pueden darse a trav\u00e9s del aire o por el agua, mediante contaminaci\u00f3n fecal-oral\"",
            "texto": "Contin\u00faa la investigaci\u00f3n sobre los casos de hepatitis infantil de origen desconocido que se han detectado ya en 12 pa\u00edses. Seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, hasta el momento se han confirmado 169 casos, todos en el hemisferio norte.\nReino Unido, el primer pa\u00eds que dio la voz de alarma el pasado d\u00eda 5, contabiliza hasta la fecha 114 casos; le siguen Espa\u00f1a, con 13 (8 confirmados y 5 posibles); Israel, con 12; Estados Unidos, con 9; Dinamarca con 6; Irlanda, que ha reportado menos de 5; Holanda, con 4; Italia, tambi\u00e9n con 4; Noruega y Francia con 2 respectivamente y, Ruman\u00eda y B\u00e9lgica con sendos casos.\nAunque las autoridades sanitarias siguen tratando de averiguar los or\u00edgenes de estas hepatitis que han provocado una muerte y han hecho necesario el trasplante de h\u00edgado de 17 afectados (el 10% de los casos), todav\u00eda son pocas las certezas sobre las posibles causas y los mecanismos de la enfermedad.\nSeg\u00fan los datos presentados este lunes en el Congreso de la Sociedad Europea de Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica y Enfermedades Infecciosas (ECCMID), que se est\u00e1 celebrando estos d\u00edas en Lisboa (Portugal), uno de los principales sospechosos es el adenovirus F41. Si bien, \"por el momento todas las hip\u00f3tesis permanecen abiertas\", tal y como ha se\u00f1alado en el encuentro Aikaterini Mougkou, investigadora del Centro Europeo para el Control de Enfermedades (ECDC), este subtipo de adenovirus se postula como uno de los posibles causantes.\nEn 74 de los casos se ha detectado una infecci\u00f3n por adenovirus y en 18 de ellos se ha podido identificar el subtipo F41. Seg\u00fan explica Ra\u00fal Rivas, catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda de la Universidad de Salamanca, los adenovirus son pat\u00f3genos muy comunes en humanos y pueden causar diferentes tipos de infecciones en v\u00edas respiratorias, ojos, intestino, h\u00edgado, tracto urinario o adenoides.\nEn concreto, los serotipos 40/41 de la especie F de adenovirus se asocian con casos de gastroenteritis pedi\u00e1trica. Estos cuadros pueden ser graves y requerir hospitalizaci\u00f3n, sobre todo en menores de dos a\u00f1os.\n\"Algunos trabajos previos ya hab\u00edan se\u00f1alado a otros adenovirus como posible causa de fallo hep\u00e1tico en ni\u00f1os\", se\u00f1ala Rivas, si bien es una asociaci\u00f3n rara que principalmente se ha reportado en pacientes inmunocomprometidos.\nSe trata de microorganismos que se transmiten de una persona a otra con gran facilidad, a trav\u00e9s de secreciones u objetos contaminados. \"Puede ser a trav\u00e9s del aire o por el agua, mediante contaminaci\u00f3n fecal-oral\", aclara.\nPara Jes\u00fas Rodr\u00edguez-Ba\u00f1o, jefe del servicio de Enfermedades Infecciosas del Hospital Universitario Virgen Macarena de Sevilla y ex presidente de ECCMID, ahora mismo \"la hip\u00f3tesis de un adenovirus es la m\u00e1s plausible\", aunque el especialista sugiere que podr\u00eda tratarse de una nueva variante con un perfil m\u00e1s hepatotropo, es decir con mayor capacidad para producir da\u00f1o en el h\u00edgado.\nSon muchas las cuestiones que todav\u00eda hay que despejar, subraya el especialista. \"Tampoco sabemos si todos los casos son graves o lo que estamos viendo es la punta del iceberg que por debajo esconde muchos otros casos m\u00e1s leves\", se\u00f1ala.\nEn el citado congreso, Meera Chand, directora de infecciones cl\u00ednicas y emergentes de la Agencia de Seguridad Sanitaria de Reino Unido, apunt\u00f3 que en el pa\u00eds se ha observado tambi\u00e9n un incremento significativo en la circulaci\u00f3n de adenovirus en los \u00faltimas semanas. El incremento contrasta con la baja transmisi\u00f3n detectada previamente, durante los meses m\u00e1s \u00e1lgidos de la pandemia.\nEn ese sentido, aunque no se descarta la implicaci\u00f3n de otros factores t\u00f3xicos o ambientales, se est\u00e1 investigando que las hepatitis est\u00e9n relacionadas con una mayor susceptibilidad a la exposici\u00f3n a adenovirus. Las autoridades, aclar\u00f3, tambi\u00e9n trabajan para identificar si est\u00e1n circulando nuevas variantes de adenovirus u otros pat\u00f3genos de inter\u00e9s, as\u00ed como si la infecci\u00f3n previa por SARS-CoV-2 u otros virus puede favorecer una mayor vulnerabilidad.\nEn 19 de los pacientes se ha detectado coinfecci\u00f3n por adenovirus y SARS-CoV-2. Las autoridades sanitarias descartan por completo cualquier relaci\u00f3n con la vacuna frente al Covid-19 ya que la gran mayor\u00eda de los afectados no hab\u00eda sido vacunado.\nPor el momento, los casos se han diagnosticado en ni\u00f1os de entre un mes y 16 a\u00f1os, aunque la mayor parte de los afectados eran menores de 5 a\u00f1os.\nSeg\u00fan los datos del Ministerio de Sanidad, las edades de los casos registrados en Espa\u00f1a (confirmados y probables) oscilan entre los 18 meses (un caso) y los 16 a\u00f1os. S\u00f3lo uno de los afectados, el peque\u00f1o que necesit\u00f3 someterse a un trasplante, ha dado positivo por adenovirus.\nUno de los menores espa\u00f1oles afectados tiene un antecedente de viaje reciente a Reino Unido y otro se hab\u00eda sometido previamente a tratamiento con quimioterapia por una leucemia linfobl\u00e1stica aguda.\nLos pacientes presentan una hepatitis aguda, con un elevado nivel de transaminasas (m\u00e1s de 500 IU/L). Muchos de los ni\u00f1os padecen ictericia y s\u00edntomas gastrointestinales, como dolor abdominal, v\u00f3mitos y diarrea. Los an\u00e1lisis realizados descartan que el cuadro se deba a los virus de la hepatitis A, B, C, D o E, los que com\u00fanmente causan las hepatitis en ni\u00f1os.\nAnte un caso sospechoso, subraya Rodr\u00edguez Ba\u00f1o, es importante que adem\u00e1s de una evaluaci\u00f3n exhaustiva, teniendo en cuenta su historia m\u00e9dica y posible exposici\u00f3n a t\u00f3xicos, las muestras obtenidas se env\u00eden y eval\u00faen a laboratorios de referencia que cuentan con las t\u00e9cnicas moleculares necesarias para detectar mejor las posibles causas de la enfermedad.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "sida y hepatitis, Enfermedades infecciosas, Pediatr\u00eda, Coronavirus, Reino Unido, Ruman\u00eda, Israel, Estados Unidos, Dinamarca, Irlanda, Holanda, Italia, Noruega, Francia, B\u00e9lgica, Portugal, Art\u00edculos Cristina G. Lucio, Adenovirus, Hepatitis",
            "fecha": "2022-04-27"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/25/6266c753fdddffe3808b45e3.html",
            "titulo": "Descubren el primer anticuerpo que ataca las c\u00e9lulas madre del c\u00e1ncer y frena la propagaci\u00f3n de tumores y la met\u00e1stasis",
            "entradilla": "En el ensayo con ratones se ha implantado c\u00e9lulas tumorales de pacientes con c\u00e1ncer de colon y ha remitido la enfermedad",
            "texto": "El cient\u00edfico del Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica (IRB) de Barcelona, Eduard Batlle, lidera un consorcio internacional que ha descubierto el anticuerpo MCLA-158, el primer candidato a f\u00e1rmaco dirigido a c\u00e9lulas madre cancerosas de tumores s\u00f3lidos que previene la propagaci\u00f3n del c\u00e1ncer y la met\u00e1stasis.\nBatlle, jefe del laboratorio de C\u00e1ncer Colorrectal del IRB, en colaboraci\u00f3n con la empresa biotecnol\u00f3gica holandesa Merus N.V., publica en la revista Nature Cancer los datos precl\u00ednicos que han conducido al descubrimiento de MCLA-158 y su mecanismo de acci\u00f3n sobre las c\u00e9lulas madre del c\u00e1ncer.\nSeg\u00fan ha informado el IRB en un comunicado, con el nombre comercial de Petosemtamab, el anticuerpo MCLA-158 bloquea la expansi\u00f3n del c\u00e1ncer a otros \u00f3rganos y frena el crecimiento de los tumores primarios en ratones a los que han implantado c\u00e9lulas tumorales de pacientes con c\u00e1ncer de colon.\nLa investigaci\u00f3n sienta las bases para incorporar el uso de organoides en el proceso de descubrimiento de f\u00e1rmacos. \nLos organoides son muestras derivadas de pacientes que se pueden cultivar y que reproducen el comportamiento del tumor en el laboratorio.\nHasta ahora, exploraban su utilidad en la medicina personalizada del c\u00e1ncer, pero para descubrir el MCLA-158, por primera vez han utilizado un biobanco de organoides de pacientes con c\u00e1ncer para discriminar entre cientos de nuevos anticuerpos cu\u00e1l de ellos era m\u00e1s efectivo y adecuado para la mayor\u00eda de los pacientes.\nEn octubre de 2021, Merus public\u00f3 datos preliminares sobre el an\u00e1lisis de la eficacia del anticuerpo, basados en su ensayo cl\u00ednico, a\u00fan en curso, de fase 1 de expansi\u00f3n de dosis.\nEn este ensayo cl\u00ednico se investigan la seguridad, tolerabilidad y actividad antitumoral de la monoterapia con MCLA-158 en carcinomas de c\u00e9lulas escamosas de cabeza y cuello (HNSCC).\nEn el ensayo, tres de siete pacientes con HNSCC lograron remisiones parciales, y uno de ellos logr\u00f3 una remisi\u00f3n completa, mientras que en los siete pacientes hubo una reducci\u00f3n del tumor.\n\"Empezamos a investigar las c\u00e9lulas madre del c\u00e1ncer hace 15 a\u00f1os. El camino para llegar hasta aqu\u00ed ha sido apasionante, pero tambi\u00e9n muy complejo, ha requerido gran inversi\u00f3n de recursos y el esfuerzo de much\u00edsimos investigadores. La medicina del futuro empieza aqu\u00ed\", ha dicho Batlle.\nLos anticuerpos son prote\u00ednas que el cuerpo produce de manera natural para reconocer agentes infecciosos o c\u00e9lulas alteradas y que puedan ser eliminadas por los linfocitos del sistema inmune (gl\u00f3bulos blancos de la sangre).\nEl anticuerpo descrito en este trabajo, el Petosemtamab (MCLA-158), es un anticuerpo biespec\u00edfico que reconoce dos prote\u00ednas distintas en las c\u00e9lulas madre del c\u00e1ncer, la EGFR y la LGR5.\nLa actividad del EGFR favorece el crecimiento descontrolado de las c\u00e9lulas, mientras que LGR5 marca la superficie de las c\u00e9lulas madre del c\u00e1ncer, responsables de la expansi\u00f3n de los tumores.\nSeg\u00fan ha detallado Batlle, MCLA-158/Petosemtamab degrada la prote\u00edna EGFR en las c\u00e9lulas madre del c\u00e1ncer que presentan el marcador LGR5 y as\u00ed bloquea las v\u00edas de crecimiento y supervivencia en las c\u00e9lulas que inician el c\u00e1ncer y lo expanden.\n\"Este anticuerpo no interfiere con el funcionamiento de las c\u00e9lulas madre sanas del organismo, que son esenciales para el buen funcionamiento de los tejidos\", seg\u00fan Batlle.\nLos datos precl\u00ednicos indican que el anticuerpo MCLA-158 muestra una potente inhibici\u00f3n del crecimiento de los organoides del c\u00e1ncer colorrectal, bloquea el inicio de la met\u00e1stasis y el crecimiento del c\u00e1ncer en diferentes modelos de tumores, entre ellos de cabeza y cuello, es\u00f3fago y est\u00f3mago.\nPara caracterizar este anticuerpo, construyeron un biobanco con organoides derivados de pacientes con c\u00e1ncer de colon, organoides de met\u00e1stasis de c\u00e1ncer de colon en el h\u00edgado y organoides de tejido normal no canceroso.\nSeg\u00fan los investigadores, incorporar organoides en las fases iniciales de la generaci\u00f3n de f\u00e1rmacos (en este caso, anticuerpos terap\u00e9uticos) permite identificar aquellos que son efectivos para la mayor\u00eda de pacientes o incluso para tumores portadores de una mutaci\u00f3n en particular.\nOtra ventaja es la posibilidad de identificar efectos secundarios no deseados de los f\u00e1rmacos sobre \u00f3rganos, utilizando organoides procedentes de tejido sano, lo que ha permitido valorar los efectos nocivos del f\u00e1rmaco sobre c\u00e9lulas sanas y eliminar de este modo los anticuerpos con mayor toxicidad en las fases m\u00e1s tempranas del estudio.\nEn los pr\u00f3ximos meses, la empresa Merus tiene previsto publicar nuevos datos sobre los ensayos cl\u00ednicos en curso con Petosemtamab. \"Tenemos la esperanza de que se confirme la actividad antitumoral publicada en los datos preliminares\", ha confesado Batlle.\nEn esta investigaci\u00f3n han participado tambi\u00e9n el Instituto Hubrecht, el Instituto Sanger, las empresas Ocello BV/Crown Bioscience y Xenopat, el Vall d'Hebron Instituto de Oncolog\u00eda (VHIO), el Instituto Catal\u00e1n de Oncolog\u00eda (ICO), el Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de Bellvitge (IDIBELL).\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "C\u00e1ncer de colon, Barcelona, c\u00e1ncer",
            "fecha": "2022-04-27"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/26/6267df42e4d4d8ae698b457e.html",
            "titulo": "Izpis\u00faa logra reparar tejido hep\u00e1tico en ratones mediante reprogramaci\u00f3n celular",
            "entradilla": "El investigador espa\u00f1ol trata de desvelar c\u00f3mo funciona la reprogramaci\u00f3n celular y aplicar estos mecanismos de forma artificial",
            "texto": "Uno de los objetivos del investigador espa\u00f1ol Juan Carlos Izpis\u00faa es desvelar los mecanismos que permiten el rejuvenecimiento de c\u00e9lulas y tejidos mediante la reprogramaci\u00f3n celular. \nDesde el Instituto Salk de California y desde hace unos meses tambi\u00e9n como director del Instituto de Ciencia de la compa\u00f1\u00eda biotecnol\u00f3gica Altos Labs, el cient\u00edfico ha logrado, por ejemplo, revertir en envejecimiento en c\u00e9lulas musculares y de la piel en modelos de rat\u00f3n. Y, ahora, avanza un paso m\u00e1s hacia su meta al conseguir reparar tejido hep\u00e1tico da\u00f1ado en ratones de una forma r\u00e1pida y segura. \nLa t\u00e9cnica, se\u00f1ala el investigador a trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico, permite agilizar la regeneraci\u00f3n del h\u00edgado, que en mam\u00edferos tiene cierta capacidad regenerativa si no est\u00e1 muy da\u00f1ado, mediante la reprogramaci\u00f3n celular. \"La reprogramaci\u00f3n parcial rejuvenece las c\u00e9lulas del h\u00edgado, que, por lo tanto, se regenera mejor y m\u00e1s r\u00e1pido\". \nEl uso durante un breve espacio de tiempo de los llamados factores de Yamanaka -las mol\u00e9culas Oct-3, Sox2, Klf4 y c-Myc- permiti\u00f3 en primer lugar a los investigadores 'rejuvenecer' c\u00e9lulas hep\u00e1ticas maduras del h\u00edgado da\u00f1ado de ratones. Y esa reprogramaci\u00f3n parcial favoreci\u00f3 posteriormente el crecimiento y la funci\u00f3n celular del \u00f3rgano. \n \"El experimento de reprogramaci\u00f3n se hizo en animales que hab\u00edan sido expuestos previamente a compuestos que inducen cirrosis y finalmente la muerte del rat\u00f3n\", detalla Izpis\u00faa.\n \"Nuestro tratamiento hace que el h\u00edgado se regenere m\u00e1s eficientemente y m\u00e1s r\u00e1pidamente que los animales control e impide la cirrosis y la muerte\", contin\u00faa el investigador, quien avanza que \"nuestros hallazgos podr\u00edan conducir al desarrollo de nuevas terapias para tratar enfermedades del h\u00edgado como infecciones v\u00edricas, c\u00e1nceres, enfermedades gen\u00e9ticas del h\u00edgado o enfermedades metab\u00f3licas, como la esteatosis hep\u00e1tica. Esta \u00faltima es, con mucho, la de mayor prevalencia en el mundo occidental. Es la causa m\u00e1s com\u00fan de enfermedades hep\u00e1ticas en las poblaciones occidentales y se est\u00e1 convirtiendo r\u00e1pidamente en la principal raz\u00f3n para los trasplantes de h\u00edgado\". \nUno de los problemas que se asocian a la reprogramaci\u00f3n celular utilizando los factores de Yamanaka es la posibilidad de que se produzca un crecimiento celular descontrolado y aparezcan tumores. \nPara evitar ese efecto pernicioso y controlar los efectos de la reprogramaci\u00f3n, los investigadores han desarrollado un protocolo que, entre otras particularidades, prev\u00e9 que la administraci\u00f3n de los factores se realice durante s\u00f3lo un d\u00eda. Esa estrategia, se\u00f1ala Izpis\u00faa, permite obtener los resultados deseados sin efectos secundarios adversos. \"Nuestro protocolo no conlleva una divisi\u00f3n celular aberrante y no produce tumores\", subraya. Los investigadores comprobaron durante nueve meses que ninguno de los ratones analizados desarrollaba c\u00e1ncer. \n\"Hemos conseguido que las c\u00e9lulas del h\u00edgado da\u00f1ado se conviertan en c\u00e9lulas progenitoras hep\u00e1ticas sanas de forma r\u00e1pida y sin manifestar tumores. Esto hace que las c\u00e9lulas recuperen las funciones que hab\u00edan perdido por la enfermedad y por lo tanto que se repare el h\u00edgado. Todav\u00eda queda mucho trabajo por hacer antes de que se puedan desarrollar tratamientos eficaces en humanos que nos permitan revertir los efectos de muchas enfermedades, pero seguiremos trabajando hasta que lo consigamos\", ha se\u00f1alado, en un comunicado, Estrella N\u00fa\u00f1ez, vicerrectora de investigaci\u00f3n de la Universidad Cat\u00f3lica San Antonio de Murcia y coautora del estudio, en el que tambi\u00e9n ha participado Pedro Guill\u00e9n, de la Cl\u00ednica CEMTRO.\nAunque todav\u00eda no conocen los mecanismos que explican la r\u00e1pida regeneraci\u00f3n observada, los investigadores sugieren en 'Cell Reports', la revista donde se publica la investigaci\u00f3n, que puede deberse a la acci\u00f3n de un gen denominado Top2a, implicado en la reprogramaci\u00f3n celular y cuya actividad se increment\u00f3 tras la administraci\u00f3n de los factores de Yamanaka.\nEn su trabajo, no obstante, los investigadores reconocen que su trabajo tiene limitaciones que deben afrontarse en futuros estudios, como averiguar la utilidad de la t\u00e9cnica frente a problemas cr\u00f3nicos, como la fibrosis hep\u00e1tica o el h\u00edgado graso no alcoh\u00f3lico. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n hay que evaluar a largo plazo el riesgo de desarrollo de tumores y conocer m\u00e1s a fondo los mecanismos implicados en la regeneraci\u00f3n. \nTras los resultados obtenidos con los modelos de rat\u00f3n en h\u00edgado, el equipo ya trabaja en un proyecto de regeneraci\u00f3n de ri\u00f1\u00f3n. \"Nuestra l\u00ednea prioritaria de investigaci\u00f3n se centra en mejorar nuestra comprensi\u00f3n de c\u00f3mo la programaci\u00f3n celular por determinadas mol\u00e9culas genera c\u00e9lulas m\u00e1s saludables y resistentes a la enfermedad e induce el rejuvenecimiento de todas nuestras c\u00e9lulas y tejidos. Comprender estos fen\u00f3menos en detalle, en particular mediante el desarrollo de nuevos m\u00e9todos experimentales y computacionales de inteligencia artificial nos ayuda a desarrollar intervenciones m\u00e9dicas potencialmente universales para muchas enfermedades y de aplicaci\u00f3n general para mejorar la salud humana\", subraya Izpis\u00faa. \nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "biociencia",
            "fecha": "2022-04-26"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/26/6267be9c21efa0001e8b45c2.html",
            "titulo": "Sanidad confirma dos casos de salmonelosis y otros dos probables vinculados a chocolates Kinder",
            "entradilla": "Los dos afectados espa\u00f1oles por el brote europeo son de Galicia. Adem\u00e1s, el Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias ha descartado otros 12 afectados tras un an\u00e1lisis de secuenciaci\u00f3n ",
            "texto": "El Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias del Ministerio de Sanidad ha informado que hay dos casos confirmados de salmonelosis relacionados con el brote provocado por el consumo de productos de chocolate de la marca Kinder. Adem\u00e1s, habr\u00eda en estudio otros dos y otros 12 habr\u00edan sido descartados mediante an\u00e1lisis de secuenciaci\u00f3n.\nComo ha venido informado EL MUNDO, la Agencia Europea de Seguridad Alimentaria (EFSA) y el Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de Enfermedades (ECDC) investigan desde el pasado mes de enero el brote de salmonela relacionado con chocolates Kinder que ha salpicado a varios pa\u00edses de Europa. El pasado 17 de febrero, el Reino Unido \"notific\u00f3 una agrupaci\u00f3n de 18 casos de salmonelosis, la mayor\u00eda en ni\u00f1os menores de 10 a\u00f1os, con una alta frecuencia de hospitalizaci\u00f3n, producida por la bacteria Salmonella Typhimurium monof\u00e1sica, que presentaba resistencia a varios grupos de antibi\u00f3ticos\", se\u00f1ala el \u00faltimo informe de Sanidad. En el mismo documento se explica que \"se han identificado dos cepas diferentes relacionadas con esta alerta que definen dos posibles cl\u00fasteres o agrupaciones de casos. Seg\u00fan la actualizaci\u00f3n del ECDC con fecha 19 de abril de 2022, se han notificado 158 casos confirmados y 29 probables vinculados al cluster uno y 23 casos confirmados vinculados al cluster dos en 11 pa\u00edses de la UE y EEA (Austria, B\u00e9lgica, Dinamarca, Espa\u00f1a, Francia, Alemania, Irlanda, Luxemburgo, Pa\u00edses Bajos, Noruega y Suecia) y Reino Unido\".\nEn el caso de Espa\u00f1a, y aunque el informe de Sanidad no lo incluye, los dos casos confirmados que se encontrar\u00edan en Galicia, ya que el primero se detect\u00f3 en esta autonom\u00eda. Ambos corresponden al grupo uno y los otros dos que est\u00e1n en investigaci\u00f3n ser\u00edan del dos, \"ambos en menores de 10 a\u00f1os\".\nLas investigaciones epidemiol\u00f3gicas llevadas a cabo han vinculado el brote a los productos de chocolate Kinder de la compa\u00f1\u00eda Ferrero fabricados en una planta de producci\u00f3n de B\u00e9lgica y que se distribuyeron a distintos pa\u00edses, entre ellos a Espa\u00f1a. La f\u00e1brica belga permanece cerrada.\nEl pasado 6 de abril, la Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria (AESAN) inform\u00f3 de que la empresa encargada de la distribuci\u00f3n de estos productos en Espa\u00f1a hab\u00eda advertido de la situaci\u00f3n a sus clientes para que procedieran a la inmovilizaci\u00f3n en sus almacenes y a la retirada del mercado. El 8 de abril la AESAN confirm\u00f3 que el producto se hab\u00eda distribuido a todas las comunidades aut\u00f3nomas. \"Actualmente, se est\u00e1 verificando que todos los productos elaborados asociados a esta alerta y comercializados en Espa\u00f1a se han retirado de los canales de comercializaci\u00f3n y se contin\u00faa investigando la presencia de casos en Espa\u00f1a asociados al brote\", se\u00f1ala Sanidad. Adem\u00e1s, \"se est\u00e1n llevando a cabo investigaciones adicionales en la planta de producci\u00f3n para identificar la causa origen de la contaminaci\u00f3n y si la materia prima utilizada para la fabricaci\u00f3n del producto en otras plantas de producci\u00f3n pudiera estar contaminada\".\nLa AESAN ha emitido una recomendaci\u00f3n para que \"las personas que tengan en su domicilio productos incluidos en esta alerta se abstengan de consumirlos y los devuelvan al punto de compra. Se recomienda que aquellas personas que hayan consumido los productos afectados y presenten s\u00edntomas gastrointestinales como v\u00f3mitos, diarrea, n\u00e1useas, fiebre o dolor abdominal acudan a su centro de salud\".\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "B\u00e9lgica, Reino Unido, Galicia, Europa, Art\u00edculos Cristina Ruiz",
            "fecha": "2022-04-26"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/26/6267e96321efa08c3d8b45f2.html",
            "titulo": "Espa\u00f1a contin\u00faa en 'riesgo medio' con 608,16 positivos por 100.000 habitantes en los mayores de 60 a\u00f1os",
            "entradilla": "Espa\u00f1a y Francia, los dos \u00fanicos pa\u00edses de la UE en los que sube la incidencia del grupo de los m\u00e1s mayores",
            "texto": "El Ministerio de Sanidad ha registrado este martes, con datos aportados por las comunidades aut\u00f3nomas, 47.421 nuevos casos de coronavirus, de los que 23.137 se han producido en mayores de 60 a\u00f1os, lo que eleva a 11.833.457 la cifra total de contagios en Espa\u00f1a desde el inicio de la pandemia. Una cifra inferior a la del \u00faltimo registro, 49.143 nuevos casos el viernes pasado. Una semana despu\u00e9s de la retirada de la mascarilla obligatoria en interiores, contra todo pron\u00f3stico, los contagios siguen siendo numerosos pero menores cada semana.\nRespecto a la incidencia media actual de contagios en Espa\u00f1a en los \u00faltimos 14 d\u00edas en personas mayores de 60 a\u00f1os, Espa\u00f1a contin\u00faa en 'riesgo medio', en el que entr\u00f3 hace una semana, al contabilizar 608,16 casos positivos por cada 100.000 habitantes, seg\u00fan los indicadores para la valoraci\u00f3n del riesgo establecidos por Sanidad. Esta cifra ha aumentado 53 puntos respecto a los 555,47 notificados el viernes pasado por el departamento dirigido por Carolina Darias. En las \u00faltimas dos semanas se ha registrado un total de 74.914 positivos en este grupo de edad.\nEl contagio de coronavirus contin\u00faa reduci\u00e9ndose en Europa, la transmisi\u00f3n se redujo un 20 % la pasada semana respecto a la anterior, a excepci\u00f3n de Espa\u00f1a y Francia, los dos \u00fanicos pa\u00edses europeos en los que ha subido la incidencia entre los mayores de 65 a\u00f1os, seg\u00fan ha alertado el Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de Enfermedades (ECDC). \nActualmente hay 6.455 pacientes ingresados por covid-19 en toda Espa\u00f1a, 336 m\u00e1s que el pasado informe. Los datos se\u00f1alan que hay 364 en una UCI, respecto a los 339 internados en cuidados intensivos el viernes pasado. La tasa de ocupaci\u00f3n de camas por coronavirus se sit\u00faa en el 5,22% (frente al 4,94% del viernes) y en las UCI en el 4,05% (en comparaci\u00f3n con el 3,76% de hace cuatro d\u00edas). Los indicadores para la valoraci\u00f3n del riesgo establecidos por el Ministerio dejan ver que la situaci\u00f3n hospitalaria del pa\u00eds se encuentra en 'riesgo bajo' al haber alcanzado 11,73 nuevos ingresos por 100.000 habitantes en los \u00faltimos 7 d\u00edas. Sanidad determina que el riesgo est\u00e1 controlado cuando los datos de esta clasificaci\u00f3n son inferiores a 5.\nEn cuanto a los fallecidos por Covid-19, se han notificado 213 en la \u00faltima semana, lo que significa que el coronavirus se ha cobrado 26 personas m\u00e1s que la semana pasada, seg\u00fan los datos publicados. Esto hace que la cifra global de muertos por coronavirus en Espa\u00f1a se eleve a 104.227 personas.\n\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Coronavirus, Covid 19, Mascarillas, Confinamiento, Desescalada, Desconfinamiento, Rebrotes",
            "fecha": "2022-04-26"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/26/62678933fc6c83b62f8b45b3.html",
            "titulo": "La baja mortalidad de China por Covid-19 intriga a los expertos",
            "entradilla": "Estudian la baja mortalidad -solamente 190 decesos por m\u00e1s de medio mill\u00f3n de personas contagiadas- que registra Shangh\u00e1i",
            "texto": "La baja mortalidad -solamente 190 decesos por m\u00e1s de medio mill\u00f3n de personas contagiadas- de la ola de covid-19 que registra Shangh\u00e1i, la mayor ciudad de China, intriga a muchos expertos.\nEl gigante asi\u00e1tico ha conseguido limitar el n\u00famero total de muertos a menos de 5.000 desde que el virus apareci\u00f3 a finales de 2019 en el centro del pa\u00eds.\nEn cuanto a los contagios confirmados, se elevan a 200.000 casos sintom\u00e1ticos y 470.000 asintom\u00e1ticos seg\u00fan los balances oficiales.\nShanghai, la ciudad m\u00e1s afectada por la cepa \u00f3micron en China, tiene una tasa de mortalidad del 0,036%, es decir, 36 muertes por cada 100.000 casos positivos desde el 1 de marzo.\nEsta tasa es sorprendentemente inferior a la de otros pa\u00edses que se han puesto como ejemplo de c\u00f3mo gestionar la pandemia, como Nueva Zelanda (0,07%).\nPara poner las cosas en perspectiva, si Shangh\u00e1i fuera realmente tan eficiente como Nueva Zelanda, la ciudad deber\u00eda haber anunciado \"m\u00e1s de 300 muertes\" y no 190, dice con escepticismo el epidemi\u00f3logo Michael Baker, de la Universidad de Otago en Nueva Zelanda.\nPrabhat Jha, epidemi\u00f3logo en la Universidad de Toronto, opin\u00f3 que la mortalidad del brote actual puede ser \"un n\u00famero muy elevado\" dado el amplio n\u00famero de mayores sin vacunar y la baja tasa de eficencia de los inmunizantes usados en el pa\u00eds.\nDesde el comienzo de la epidemia, China ha seguido una estricta estrategia de Covid cero.\nEsto va acompa\u00f1ado de confinamientos localizados en cuanto aparecen algunos casos y de pruebas masivas para identificar y aislar a las personas contaminadas.\nEste m\u00e9todo permite \"limitar al m\u00e1ximo\" el contagio y \"evitar\" una saturaci\u00f3n de los recursos m\u00e9dicos que provoque muertes, seg\u00fan el epidemi\u00f3logo Wu Zunyou, una de las principales figuras de la lucha contra el Covid en China.\nEl cribado repetido y a gran escala de una parte de la poblaci\u00f3n tambi\u00e9n aumenta \"las posibilidades de detecci\u00f3n (temprana) de los casos asintom\u00e1ticos\" o leves, afirma el vir\u00f3logo Leong Hoe Nam, con sede en Singapur.\nSeg\u00fan esta teor\u00eda, la distorsi\u00f3n no obedecer\u00eda a la cifra de mortalidad sino a la de contagios oficialmente detectados, que ser\u00eda m\u00e1s elevada gracias a su estrategia de combate de la pandemia.\nAs\u00ed que no es la mortalidad la que es m\u00e1s baja que en el resto del mundo, sino el n\u00famero de casos el que es m\u00e1s alto en China.\n\"Aun as\u00ed, sigue habiendo un desfase entre los casos identificados y las personas que terminan enfermas y mueren\" de Covid, indic\u00f3 Baker, sugiriendo que el balance de Shangh\u00e1i podr\u00eda crecer todav\u00eda m\u00e1s.\nEn Wuhan, la primera ciudad confinada del mundo a principios de 2020, las autoridades revisaron posteriormente la cifra de v\u00edctimas mortales para aumentarla en un 50%.\nOtra explicaci\u00f3n puede ser el criterio \"muy estricto de clasificaci\u00f3n de las muertes vinculadas de covid-19\", dijo Paul Tambyah, presidente de la Sociedad de Microbiolog\u00eda e Infecci\u00f3n Cl\u00ednica de Asia-Pac\u00edfico.\nSeg\u00fan este criterio, las personas con patolog\u00edas previas que se ven agravadas por el covid no se incluyen en el balance oficial si mueren despu\u00e9s de haberse curado del virus.\nEn otros pa\u00edses, el recuento es m\u00e1s amplio. El Reino Unido, por ejemplo, incluye como v\u00edctima del virus a cualquier persona fallecida en los 28 d\u00edas posteriores a dar positivo, \"incluidas las v\u00edctimas de accidentes de tr\u00e1fico\", indic\u00f3 Tambyah.\nLas cifras en China son \"muy pol\u00edticas\", afirma el infect\u00f3logo Mai He, de la Universidad de Washington.\nEspecialmente en esta crisis en la que el poder comunista ha tratado de presentar su gesti\u00f3n de la pandemia como prueba de la superioridad de su sistema pol\u00edtico autoritario frente a los mort\u00edferos balances de muchas democracias occidentales.\nChina se muestra \"timorata\" respecto a las cifras de mortalidad, afirm\u00f3 a Afp Ariel Karlinsky, asesor de la OMS en la Universidad Hebrea de Jerusal\u00e9n.\nComparar el n\u00famero de decesos por cualquier causa en China desde 2020 y compararlo con los a\u00f1os precedentes a la pandemia dar\u00eda una visi\u00f3n m\u00e1s justa de la situaci\u00f3n, estim\u00f3 este experto.\nPero estas cifras no son p\u00fablicas y solo fueron comunicadas en detalle a \"investigadores seleccionados\", lament\u00f3.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "China, Coronavirus, Nueva Zelanda, Reino Unido, Wuhan, Covid 19",
            "fecha": "2022-04-26"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/26/62675a13fdddffa8748b45b7.html",
            "titulo": "Jap\u00f3n investiga un potencial caso de la nueva hepatitis aguda infantil",
            "entradilla": "El menor japon\u00e9s no ha precisado un trasplante de h\u00edgado, como ha sido el caso en otros pacientes",
            "texto": "Las autoridades sanitarias de Jap\u00f3n est\u00e1n investigando un potencial caso de la nueva hepatitis aguda infantil de origen desconocido que ya ha sido detectada en otros 11 pa\u00edses y que suma cerca de 170 casos confirmados hasta el momento.\n\"Nos han informado de que ha sido detectado un posible caso tras una hospitalizaci\u00f3n\", dijo este martes el portavoz del gobierno japon\u00e9s, Hirokazu Matsuno, durante su rueda de prensa diaria.\nMatsuno se\u00f1al\u00f3 que Jap\u00f3n se encuentra entre los pa\u00edses que est\u00e1n investigando esta hepatitis de origen desconocido que est\u00e1 siendo detectada principalmente en ni\u00f1os de menos de 10 a\u00f1os, y que el pa\u00eds est\u00e1 analizando el caso \"bas\u00e1ndose en los est\u00e1ndares de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)\".\nEl paciente en cuesti\u00f3n, sobre el que no se han facilitado muchos detalles, es un menor de 16 o menos a\u00f1os. Seg\u00fan publican los medios locales, el Ministerio de Salud fue informado al respecto el pasado d\u00eda 21 tras una notificaci\u00f3n del hospital a las autoridades locales.\n\"Al ser analizado de la hepatitis A a la E, adenovirus y covid, todos los resultados fueron negativos\", inform\u00f3 hoy Matsuno.\nEstas circunstancias concuerdan con los otros casos.\nSeg\u00fan la OMS, la edad de los afectados actualmente oscila entre el mes y los 16 a\u00f1os, en la mayor\u00eda de los casos no presentan fiebre, y en ninguno de ellos se han detectado los virus normales asociados a estas dolencias (hepatitis A, B, C, D y E).\nEl menor japon\u00e9s no ha precisado un trasplante de h\u00edgado, como ha sido el caso en otros pacientes.\nEl portavoz gubernamental japon\u00e9s dijo que su gobierno \"seguir\u00e1 vigilando la situaci\u00f3n en otros pa\u00edses y cooperando estrechamente con la OMS sobre la evoluci\u00f3n de los casos de esta hepatitis infantil\".\nLos primeros diez casos de la nueva hepatitis aguda bajo estudio fueron notificados por el Reino Unido a la OMS el 5 de abril, en ni\u00f1os menores de 10 a\u00f1os previamente sanos.\nAnte este an\u00f3malo ascenso de los casos, la organizaci\u00f3n ha pedido a las redes sanitarias que han identificado alguna y a otros pa\u00edses que contin\u00faen las investigaciones y tomen medidas preventivas.\nRecomienda medidas ya conocidas durante la pandemia de covid (lavado de manos frecuente, cubrirse la boca al toser, etc.) y tests de sangre, suero, orina y heces de los afectados para analizar y secuenciar los posibles virus causantes.\nLa OMS no recomienda tomar medidas restrictivas a los viajes internacionales, ya que por ahora no ha identificado que guarden relaci\u00f3n con la proliferaci\u00f3n de casos.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Enfermedades infecciosas, Jap\u00f3n",
            "fecha": "2022-04-26"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/26/626728b1fdddffae0c8b45e3.html",
            "titulo": "Seis de cada 10 personas con covid-19 tienen al menos un s\u00edntoma un a\u00f1o despu\u00e9s",
            "entradilla": "Los participantes con covid-19 moderado o grave ten\u00edan el doble de probabilidades de continuar con al menos un s\u00edntoma 12 meses despu\u00e9s que los que hab\u00edan sido asintom\u00e1ticos",
            "texto": "Alrededor del 60% de las personas con covid-19 contin\u00faan con al menos un s\u00edntoma de esa enfermedad un a\u00f1o despu\u00e9s de la infecci\u00f3n, seg\u00fan un nuevo estudio presentado en el Congreso Europeo de Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica y Enfermedades Infecciosas, que se celebra en Lisboa (Portugal) desde el pasado s\u00e1bado hasta este martes.\nEl estudio fue realizado por cuatro investigadores del Instituto de Salud de Luxemburgo y se basa en el seguimiento de 289 personas que contrajeron la covid-19 y con una media de edad de 40,2 a\u00f1os, a las que se dividi\u00f3 en tres grupos seg\u00fan la gravedad de la infecci\u00f3n inicial: covid-19 asintom\u00e1tico, leve y moderado o grave.\nA esas personas se las se invit\u00f3 a completar un cuestionario detallado un a\u00f1o despu\u00e9s con preguntas sobre 64 s\u00edntomas comunes relacionados con la covid persistente, as\u00ed como otro sobre la calidad del sue\u00f1o y otro sobre el efecto de los s\u00edntomas respiratorios en la calidad de vida.\nLos investigadores encontraron que los s\u00edntomas de covid-19 que no desaparecen tras 15 semanas probablemente duren al menos un a\u00f1o. Entre un 25% y un 40% de las personas con esa enfermedad desarrollan s\u00edntomas persistentes que pueden afectar a m\u00faltiples \u00f3rganos o incluso acarrear problemas de salud mental.\nEl 59,5% de los participantes ten\u00eda al menos un s\u00edntoma de covid persistente un a\u00f1o despu\u00e9s de la infecci\u00f3n inicial, principalmente fatiga, dificultad para respirar e irritabilidad.\nUn tercio (34,3%) experiment\u00f3 fatiga un a\u00f1o despu\u00e9s; un 12,9% dijo que los s\u00edntomas respiratorios estaban afectando su calidad de vida y m\u00e1s de la mitad (54,2%) ten\u00eda problemas continuos para dormir.\nLos participantes con covid-19 moderado o grave ten\u00edan el doble de probabilidades de continuar con al menos un s\u00edntoma 12 meses despu\u00e9s que los que hab\u00edan sido asintom\u00e1ticos. Haber tenido covid-19 moderado o grave tambi\u00e9n se asoci\u00f3 con m\u00e1s problemas de sue\u00f1o un a\u00f1o despu\u00e9s que ser asintom\u00e1tico (63,8% frente a 38,6%, respectivamente).\n\"Los participantes con una forma leve de la enfermedad aguda ten\u00edan m\u00e1s probabilidades que los que hab\u00edan estado asintom\u00e1ticos de tener al menos un s\u00edntoma al a\u00f1o y de tener problemas para dormir, pero en menor medida que aquellos con una enfermedad aguda moderada o grave\", apunta Aurelie Fischer.\nUno de cada siete participantes (14,2%) apunt\u00f3 que no pod\u00eda imaginar c\u00f3mo afrontar sus s\u00edntomas a largo plazo. La persistencia de los s\u00edntomas no se asoci\u00f3 con la onda pand\u00e9mica.\nEl an\u00e1lisis tambi\u00e9n muestra que algunos grupos de s\u00edntomas tienden a ocurrir juntos, lo que sugiere que existen m\u00faltiples tipos diferentes de covid persistente.\n\"Nuestro estudio ofrece una descripci\u00f3n detallada de los s\u00edntomas que persisten un a\u00f1o despu\u00e9s de covid-19, seg\u00fan la gravedad inicial de la enfermedad. Muestra que el covid prolongado a\u00fan puede tener un gran impacto en la calidad de vida, incluso un a\u00f1o despu\u00e9s de la infecci\u00f3n aguda. En general, cuanto m\u00e1s grave es la enfermedad aguda, m\u00e1s probable es que alguien tenga s\u00edntomas continuos; sin embargo, aquellos con una infecci\u00f3n inicial asintom\u00e1tica o leve tambi\u00e9n pueden experimentar un deterioro en su calidad de vida\", indica Fischer.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Coronavirus, Covid 19",
            "fecha": "2022-04-25"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/25/6263910d21efa0867e8b45ad.html",
            "titulo": "Todo lo que debe saber sobre las varices y las piernas cansadas",
            "entradilla": "Con la llegada del buen tiempo aligeramos el vestuario y en un 10% de la poblaci\u00f3n aparecen las huellas de una mala circulaci\u00f3n en las piernas",
            "texto": "Puede que las sufra o que no, pero estoy seguro de que ha o\u00eddo hablar de ellas. No en vano, se trata de un problema de salud que afecta a casi cinco millones de espa\u00f1oles, aproximadamente el 10% de la poblaci\u00f3n, y en mayor medida adem\u00e1s a mujeres que a hombres.\nLas venas tienen en su parte interna, y a lo largo de todo su recorrido, unas v\u00e1lvulas que ayudan a que la sangre fluya de vuelta hacia el coraz\u00f3n. Con el tiempo y debido a una serie de factores esas v\u00e1lvulas se debilitan, pierden su funci\u00f3n, y eso unido a que la pared muscular de las venas tambi\u00e9n va perdiendo tono, hace que la sangre se acumule. \nEsto es algo que ocurre especialmente en las zonas alejadas del coraz\u00f3n y m\u00e1s afectadas por la gravedad como son las piernas, provocando que las venas se hinchen por acumulaci\u00f3n y las varices hagan su aparici\u00f3n con su caracter\u00edstica forma abultada y retorcida.\nLas varices se clasifican en tres grandes grupos:\n-Varices tronculares. Son las que se producen en las venas profundas, por ello no se ven a simple vista y se diagnostican f\u00e1cilmente con una prueba de imagen o una ecograf\u00eda doppler.\n-Varices reticulares. Son las que vemos a simple vista. Tienen un di\u00e1metro entre 2 y 5 mm y suelen aparecer en muslos y piernas.\n-Telangectasias, m\u00e1s conocidas como ara\u00f1as vasculares. No suponen un problema desde el punto de vista m\u00e9dico, es en realidad un inconveniente est\u00e9tico, y tampoco se les considera propiamente varices como tal. Su di\u00e1metro es inferior a 2 mm y son visibles a simple vista.\nOcurre especialmente en verano, con la llegada de las altas temperaturas, cuando nos queremos dar cuenta los tobillos han duplicado su tama\u00f1o y tenemos la sensaci\u00f3n de que pesan el doble. \nEsto se debe a que las venas de las piernas no consiguen devolver toda la sangre al coraz\u00f3n por lo que hemos comentado y est\u00e1n totalmente llenas. Si la presi\u00f3n sobre ellas sigue aumentando, empieza a salir l\u00edquido fuera de las paredes de las venas formando el edema, la hinchaz\u00f3n de piernas.\nEs la situaci\u00f3n de urgencia m\u00e1s habitual relacionada con las varices. Cuando se encuentran en un grado avanzado, muy abultadas, cualquier peque\u00f1o roce o golpe puede hacer que la piel y la pared de la vena rompan y la sangre empiece a brotar hacia el exterior. Es algo que suele asustar mucho, pero los pasos a seguir para detener la hemorragia son bastante sencillos.\nTienen un componente hereditario, contra eso nada podemos hacer, pero hay peque\u00f1as cosas que est\u00e1n en nuestra mano para no aumentar las probabilidades de que aparezcan.\nEn cuanto a la alimentaci\u00f3n evitaremos t\u00f3xicos como el alcohol y el tabaco, adem\u00e1s de llevar una alimentaci\u00f3n variada y equilibrada que nos ayude a controlar el peso. Si nuestro trabajo es sedentario intentaremos mover las piernas frecuentemente, y si pasamos muchas horas de pie podemos valorar con nuestro m\u00e9dico el uso de medias de compresi\u00f3n.\nEl calzado debe ser c\u00f3modo y amplio, evitando usar a diario uno demasiado plano y los tacones altos. La ropa ajustada tambi\u00e9n ayuda a la aparici\u00f3n de varices.\nSi lo hacemos de la forma correcta, s\u00ed. Con ello me refiero a que el masaje sea ascendente, de los pies hacia arriba, y nunca al rev\u00e9s. Podemos utilizar para ello una crema hidratante fresquita (podemos tenerla guardada en nevera) o incluso una crema apropiada para varices y piernas cansadas. Aplicar agua fr\u00eda o templada sobre las piernas tambi\u00e9n nos puede ayudar.\nLas varices se clasifican en grados que van del 1 al 4, en funci\u00f3n de su estado y evoluci\u00f3n. Y seg\u00fan ese grado tenemos varias soluciones disponibles. Desde escleroterapia para las m\u00e1s peque\u00f1as hasta varios tipos de cirug\u00edas para las m\u00e1s evolucionadas.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Cardiolog\u00eda, Enfermera Saturada",
            "fecha": "2022-04-25"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/25/62638a2b21efa0d6418b456d.html",
            "titulo": "Hambre emocional, \u00bfpor qu\u00e9 comemos cuando tenemos ansiedad?",
            "entradilla": "Para contrarrestar los estados de \u00e1nimo negativos solemos 'atracar' la nevera y 'devorar' la despensa. Aqu\u00ed las claves para controlar la situaci\u00f3n",
            "texto": "\u00bfEs casualidad que a muchos nos d\u00e9 por ir a la nevera cuando tenemos ansiedad? Si nos diera por dormir al menos mantendr\u00edamos la boca cerrada pero lo cierto es que ocurre justamente al rev\u00e9s. La ansiedad hace que segreguemos cortisol y otras sustancias que nos mantienen alerta. Por eso, entre otras cosas, cuando tenemos ansiedad nos cuesta dormirnos. Tenemos un pilotito encendido.\nExiste un mecanismo fisiol\u00f3gico que lo explica muy bien. Para empezar tenemos dos hormonas que gobiernan nuestros instintos con la comida. Simplificando, todo depende de dos se\u00f1oras, la leptina y la grelina. \nLa leptina es la hormona de la saciedad. Cuando llevamos un rato comiendo se liberan unos compuestos que mandan la se\u00f1al al cerebro de \"frena y no comas m\u00e1s\". \nPor el contrario, la grelina es otra se\u00f1ora que se libera cuando necesitamos comer y env\u00eda la se\u00f1al de hambre. Esto ocurre, por ejemplo, cuando disminuye la glucosa en sangre y manda la se\u00f1al de que se nos est\u00e1n agotando las reservas. La grelina, por acordarnos mnemot\u00e9cnicamente, hace que el est\u00f3mago gru\u00f1a.\nConcretamente la grelina tiene bastante que decir. Esta hormona que se produce en el est\u00f3mago y se transporta por la sangre tambi\u00e9n influye en los estados de \u00e1nimo negativos, como el estr\u00e9s, la ansiedad y la depresi\u00f3n.\n\u00a1Cuidado! Aqu\u00ed cada uno debe asumir su parte y la grelina no es responsable de todo. Pero s\u00ed es cierto que con el estr\u00e9s aumenta su cantidad en sangre, se intensifica el est\u00edmulo sobre el hambre, y aumentan las ganas de comer.\nEso ser\u00eda maravilloso pero la realidad es que es dif\u00edcil porque hay muchos factores que influyen en la saciedad. Seg\u00fan la Fundaci\u00f3n Brit\u00e1nica de Nutrici\u00f3n, adem\u00e1s de los estados emocionales, influyen:\n- La palatabilidad del alimento, es decir, cu\u00e1nto placer aporta su consumo. Si tu cuerpo te pide comer pero en casa solo tienes br\u00f3coli hervido, es probable que no funcione.\n- El tama\u00f1o de las porciones. Usar platos peque\u00f1os pero colmados facilita la sensaci\u00f3n de saciedad.\n- La variedad de comida y bebida disponible. Cuanta m\u00e1s oferta tengas, como en un buffet de desayuno, m\u00e1s f\u00e1cil ser\u00e1 liarla.\n- Los aspectos de nuestro entorno: disponibilidad y publicidad.\n- Las ocasiones sociales (como las reuniones con amigos) nos invitan a comer m\u00e1s.\nAunque la respuesta no os va a gustar mucho, la palatabilidad, lo rico que est\u00e9n los alimentos, es probablemente el factor m\u00e1s relacionado con la satisfacci\u00f3n. Es muy dif\u00edcil de medir porque responde a cuestiones psicol\u00f3gicas. \nPor si todo esto fuera poco, cuando \"tiras\" de alimentos \"palatables\" (ricos en grasas, sal y az\u00facar) que te generan placer, en el cerebro se activa el circuito de recompensa. Hay estudios donde se ha encontrado una vinculaci\u00f3n directa entre la exposici\u00f3n a alimentos \"palatables\" con la alteraci\u00f3n del apetito y la ingesta excesiva de comida.\nLa buena noticia es que, aunque sabemos que no solo comemos por hambre y que en la saciedad intervienen una combinaci\u00f3n de se\u00f1ales cognitivas, sensoriales y fisiol\u00f3gicas, tambi\u00e9n podemos actuar sobre algunas de estas se\u00f1ales en nuestro beneficio. Por ejemplo, en las se\u00f1ales cognitivas, en todo lo que rodea a la ingesta previa del alimento.\n- Mejorar la experiencia \"gastron\u00f3mica\": el sabor no solo se capta por la lengua, sino que el aroma, el sonido y el color tambi\u00e9n ayudan a construirlo. Vuelvo al br\u00f3coli: si en vez de tomarlo hervido, que por s\u00ed solo no nos dice nada, hacemos una pizza con base de br\u00f3coli, igual contribuye a una mejor saciedad. O pensemos en los chips de kale. Si en vez de tomar el kale crudo, lo tostamos al horno, la experiencia ser\u00e1 mejor.\n- Calcular raciones: cuando comemos snacks directamente de la bolsa no somos conscientes de lo que comemos y nos saciamos menos. Aunque sea un pu\u00f1ado de frutos secos debemos visualizar lo que se come, sin obsesionarnos. Esto tambi\u00e9n es importante a la hora de descongelar comida (por raciones) o de servir los platos (no llevar la fuente a la mesa).\n- El tama\u00f1o y el peso importan: adem\u00e1s del t\u00edpico recurso de emplear tama\u00f1os de platos m\u00e1s peque\u00f1os, usar envases o recipientes m\u00e1s pesados ha ayudado en algunos estudios a la saciedad, m\u00e1s que usar soportes livianos.\n- Ser consciente de lo que comes: al comer snacks o raciones se aconseja dejar sobre la mesa los envoltorios o platos para saber lo que hemos comido. Si recogemos cada dos minutos es como si acab\u00e1ramos de empezar de nuevo.\n- En la variedad est\u00e1 el gusto... y las calor\u00edas: repetir un sabor en varios platos hace que comamos menos: Si comemos patatas de bolsa pero solo tenemos un tipo, comemos menos que si tenemos cinco snacks diferentes para \"guarrear\". Esto va muy al hilo de los aperitivos. No pongamos 6 aperitivos diferentes, porque comemos de todos y m\u00e1s.\n- Texturas: la masticaci\u00f3n contribuye a liberar p\u00e9ptidos (sustancias que van a generar saciedad). Hay evidencia de que las bebidas, los l\u00edquidos, son menos saciantes que los s\u00f3lidos. \"Quitarse el hambre\" con un refresco o cualquier bebida azucarada (un zumo) no es correcto.\n- Viscosidad: hay estudios donde se ha visto que texturas viscosas, como la que se consigue con el porridge o la avena mejoran la saciedad.\n- Alimentos saciantes: los alimentos ricos en prote\u00edna y fibra son m\u00e1s saciantes que los ricos en grasa.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Boticaria Garc\u00eda, Psicolog\u00eda, nutrici\u00f3n",
            "fecha": "2022-04-25"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/24/62647b48e4d4d8cf4c8b4582.html",
            "titulo": "La OMS confirma la primera muerte de un ni\u00f1o por hepatitis aguda en Reino Unido",
            "entradilla": "Ya son 169 casos de esta nueva hepatitis en 11 pa\u00edses. Espa\u00f1a es el segundo pa\u00eds que m\u00e1s casos ha reportado, muy por detr\u00e1s del primero, Reino Unido",
            "texto": "Los casos de hepatitis infantil aguda de origen desconocido inicialmente reportados en Reino Unido siguen aumentando, y ya se han confirmado al menos 169 en 11 pa\u00edses, uno de ellos mortal (precisamente en Reino Unido), inform\u00f3 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), que emiti\u00f3 este s\u00e1bado recomendaciones para hacer frente a esta alerta sanitaria.\nLa mayor\u00eda de los casos se han registrado en Europa, salvo nueve confirmados en Estados Unidos y 12 en Israel; Reino Unido es el que m\u00e1s ha reportado (114), seguido de Espa\u00f1a (13), indic\u00f3 la OMS en un comunicado.\nLa organizaci\u00f3n con sede en Ginebra se\u00f1al\u00f3 que 17 de los ni\u00f1os afectados (aproximadamente uno de cada 10) han necesitado un trasplante de h\u00edgado tras contraer esta nueva enfermedad, que suele acarrear dolores abdominales, diarrea o v\u00f3mitos, y seg\u00fan la OMS podr\u00eda estar causada por un adenovirus, quiz\u00e1 el tipo 41.\nLa OMS se\u00f1al\u00f3 que a\u00fan no est\u00e1 claro si ha habido un aumento de casos o si se trata de una pauta normal que no hab\u00eda sido detectada hasta ahora, aunque la organizaci\u00f3n manifest\u00f3 inquietud por el hecho de que un adenovirus, normalmente asociado a dolencias respiratorias leves, pueda estar causando inflamaciones hep\u00e1ticas agudas.\nLos primeros 10 casos de esta hepatitis aguda fueron notificados por el Reino Unido a la OMS el 5 de abril, en ni\u00f1os menores de 10 a\u00f1os previamente sanos.\nLa edad de los afectados actualmente oscila entre el mes y los 16 a\u00f1os, en la mayor\u00eda de los casos no presentan fiebre, y en ninguno de ellos se han detectado los virus normales asociados a estas dolencias (hepatitis A, B, C, D y E), detall\u00f3 la OMS.\nEn 74 de los casos se han detectado adenovirus (18 de ellos espec\u00edficamente con el adenovirus 41, raramente ligado antes a casos de hepatitis), y en una veintena de pacientes los ni\u00f1os tambi\u00e9n dieron positivo por el virus SARS-CoV-2, causante del Covid.\nAnte este an\u00f3malo ascenso de casos de hepatitis de origen desconocido, la OMS pide a las redes sanitarias que han identificado casos pero tambi\u00e9n otros pa\u00edses que contin\u00faen las investigaciones y tomen medidas preventivas.\nRecomienda en este sentido medidas ya conocidas durante la pandemia de Covid (lavado de manos frecuente, cubrirse al toser, etc) y test de sangre, suero, orina y heces de los afectados para analizar y secuenciar los posibles virus causantes.\nLa OMS no recomienda tomar medidas restrictivas a la entrada y salida al Reino Unido u otros pa\u00edses afectados, ya que por ahora no ha identificado que los viajes internacionales guarden relaci\u00f3n con la proliferaci\u00f3n de casos.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Reino Unido, Coronavirus, Europa, Estados Unidos, Israel, Enfermedades infecciosas, Covid 19, sida y hepatitis",
            "fecha": "2022-04-23"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/23/62530f96fc6c8377618b45e9.html",
            "titulo": "Ejercicio f\u00edsico, el olvidado acelerador en la recuperaci\u00f3n del c\u00e1ncer infantil",
            "entradilla": "En contra de lo que se cre\u00eda hace a\u00f1os, la actividad f\u00edsica en los pacientes infantiles con c\u00e1ncer contribuye a la recuperaci\u00f3n, mejora el sistema inmunol\u00f3gico y acorta la estancia en el hospital. Una iniciativa de la Fundaci\u00f3n Unoentrecienmil busca llevar esta 'receta deportiva' a los hospitales",
            "texto": "Los beneficios para la salud de la pr\u00e1ctica regular de ejercicio f\u00edsico son innumerables y sobradamente conocidos. Desde el control de riesgos cardiovasculares, como la hipertensi\u00f3n, y tambi\u00e9n del estr\u00e9s, hasta el fortalecimiento del sistema inmunitario, entre otros. Cuanto antes se empiece la actividad f\u00edsica, mejor. Por norma general. Pero, \u00bfqu\u00e9 sucede en el caso de los pacientes de c\u00e1ncer?\u00bfY si esos enfermos son ni\u00f1os? \u00bfLa actividad f\u00edsica les favorece o les perjudica?\nHace a\u00f1os, descanso, reposo y tranquilidad constitu\u00edan la recomendaci\u00f3n generalizada de los onc\u00f3logos hacia sus pacientes. Sin embargo, diversos estudios han demostrado que el ejercicio puede mejorar la recuperaci\u00f3n de estos enfermos. Tambi\u00e9n, y casi m\u00e1s, cuando se trata de los pacientes oncol\u00f3gicos m\u00e1s peque\u00f1os.\nSeg\u00fan los datos epidemiol\u00f3gicos sobre c\u00e1ncer infantil en Espa\u00f1a en 2020 recogidos por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola contra el C\u00e1ncer (AECC) a trav\u00e9s de su Observatorio y del Registro Nacional de Tumores Infantiles, m\u00e1s de mil ni\u00f1os de 0 a 14 a\u00f1os enferman de c\u00e1ncer cada a\u00f1o en nuestro pa\u00eds. Atendiendo a los tipos de tumor, el 30 % de los diagn\u00f3sticos corresponden a leucemias; el 13 % a linfomas; 22 % son tumores de sistema nervioso central y el 20 % tumores en el cerebro. Esas mismas estad\u00edsticas se\u00f1alan que la supervivencia a los de 5 a\u00f1os es del 75 %.\nUna de esas investigaciones, a\u00fan en curso, sobre el ejercicio f\u00edsico centrada en los ni\u00f1os es la liderada por Carmen Fiuza, doctora en Biomedicina e investigadora del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria del Hospital 12 de Octubre de Madrid, y Alejandro Luc\u00eda, catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda del Ejercicio en la Universidad Europea de Madrid y Premio Nacional en Investigaci\u00f3n en Medicina del Deporte. El trabajo, financiado por la Fundaci\u00f3n Unoentrecienmil, ha demostrado que la pr\u00e1ctica pautada y continuada de la actividad f\u00edsica acelera la recuperaci\u00f3n de los ni\u00f1os que sufren c\u00e1ncer, aten\u00faa los efectos secundarios del tratamiento farmacol\u00f3gico, tiene impacto positivo en su sistema inmunol\u00f3gico e incluso reduce un 17% el tiempo de hospitalizaci\u00f3n.\nFruto de esa investigaci\u00f3n y de la mano de la fundaci\u00f3n, ha nacido el proyecto Aceleradora Unoentrecienmil, que busca dotar a los hospitales de espacios concretos para la pr\u00e1ctica del ejercicio, adem\u00e1s de una plataforma digital, que servir\u00e1 de gu\u00eda terap\u00e9utica y que monitorizar\u00e1 los todos los datos que se recaben para que puedan ser analizados por los investigadores. \nLuc\u00eda y Fiuza explican que su estudio comenz\u00f3 hace cuatro a\u00f1os, aunque sus trabajos en el campo del ejercicio f\u00edsico y el c\u00e1ncer comenzaron mucho antes. \"El proyecto de la Fundaci\u00f3n naci\u00f3 de la necesidad de seguir avanzando en esta tem\u00e1tica y de generar m\u00e1s evidencias m\u00e9dicas, utilizando incluso ratones a los que inoculamos un tumor pedi\u00e1trico y 'entrenamos' despu\u00e9s, haci\u00e9ndoles correr sobre un tapiz rodante, para estudiar c\u00f3mo respond\u00eda su sistema inmune antitumoral o para saber si viv\u00edan m\u00e1s en comparaci\u00f3n con ratones 'no entrenados' con el mismo tipo de tumor\", detallan. Ambos reconocen que \"ni antes se prescrib\u00eda ejercicio, y no digamos pautado, para ni\u00f1os con c\u00e1ncer, ni ahora tampoco\".\nY es que, seg\u00fan los datos de la Fundaci\u00f3n, s\u00f3lo el 10% de los hospitales que disponen de Servicio de Oncolog\u00eda Infantil (medio centenar) incluyen la actividad f\u00edsica como parte del tratamiento.\nEl primer centro en sumarse a esta iniciativa ha sido el Hospital La Paz de Madrid, pero, seg\u00fan detalla Jos\u00e9 Carre\u00f1o, presidente de la Fundaci\u00f3n Unoentrecienmil, \"quedan por delante 48 hospitales m\u00e1s que atienden a ni\u00f1os y ni\u00f1as con c\u00e1ncer en nuestro pa\u00eds\". \"Lo m\u00e1s probable, por t\u00e9rminos de impacto, es que comencemos por aquellos que m\u00e1s pacientes atienden al a\u00f1o y en los que tengan implantada alg\u00fan tipo de terapia similar, de tal manera que se puedan obtener resultados positivos en el menor plazo de tiempo posible\", apunta Carre\u00f1o.\nPero, \u00bfqu\u00e9 tipo de actividad f\u00edsica es la m\u00e1s recomendable para estos pacientes de tan corta edad? Luc\u00eda y Fiuza lo tienen claro: \"En general, todos. Tenemos que dejar que los ni\u00f1os sean lo m\u00e1s felices que puedan y que sigan practicando durante el tratamiento -en la medida de lo posible- el tipo de ejercicio o deporte que m\u00e1s les guste\". Al tiempo aclaran \"que la prescripci\u00f3n de ese ejercicio ha de ajustarse a las caracter\u00edsticas individuales de cada paciente\". Por eso siempre aplican \"programas de ejercicio dise\u00f1ados y supervisados muy de cerca por especialistas en la materia (licenciados y graduados en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y el Deporte con experiencia en c\u00e1ncer pedi\u00e1trico)\", se\u00f1alan.\nLo ideal, dicen, \"ser\u00eda que los ni\u00f1os y adolescentes con c\u00e1ncer cumpliesen las recomendaciones dictadas por la OMS para estos grupos de edad, ya sean personas sanas o no\". Es decir: \"Realizar al menos una hora al d\u00eda de ejercicio aer\u00f3bico de intensidad media a vigorosa -por ejemplo, 'juego activo', caminar, montar en bici- y unas tres sesiones semanales de ejercicios para fortalecer m\u00fasculos y huesos, por ejemplo, ejercicio de pesas\".\nEsa actividad f\u00edsica no s\u00f3lo es aconsejable durante el tiempo que dura el tratamiento, \"se recomienda en todo lo que es el continuum del c\u00e1ncer. Y es especialmente importante seguir con el ejercicio una vez curado, ya que uno de los problemas de los supervivientes de c\u00e1ncer infantil son las secuelas a largo plazo -incluso cuando ya son adultos de m\u00e1s de 30 a\u00f1os- del tratamiento oncol\u00f3gico que recibieron de peque\u00f1os y del estilo de vida tan sedentario que siguieron durante \u00e9l, sobre todo, mayor riesgo de enfermedades cardiometab\u00f3licas (incluyendo la obesidad)\", advierten los investigadores.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "c\u00e1ncer, Enfermedades",
            "fecha": "2022-04-23"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/23/6263e10afc6c83391c8b4589.html",
            "titulo": "Galicia confirma el primer caso de salmonela en un ni\u00f1o por consumo de huevos Kinder y estudia otros dos",
            "entradilla": "El conselleiro de Sanidade se\u00f1ala que existen otros dos casos sospechosos que est\u00e1n en estudio",
            "texto": "El conselleiro de Sanidade, Julio Garc\u00eda Comesa\u00f1a, ha informado de que se ha confirmado en Galicia el primer caso de salmonelosis en un ni\u00f1o, perteneciente al \u00e1rea sanitaria de Lugo, que \"encaja\" con la alerta sanitaria existente en relaci\u00f3n con el consumo de huevos Kinder.\nEl conselleiro ha se\u00f1alado que existen tambi\u00e9n otros dos casos sospechosos de salmonelosis en la comunidad gallega que est\u00e1n en estudio.\nCon todo, remarca que el ni\u00f1o \"est\u00e1 bien\", \"en perfecto estado\", en un caso ocurrido hace dos semanas y que se confirm\u00f3 el pasado viernes. En lo tocante a los otros dos supuestos sospechosos, se han remitido las muestras al Ministerio de Sanidad para que se analicen en el Centro Nacional de Microbiolog\u00eda.\nCon todo, Garc\u00eda Comesa\u00f1a ha querido mandar un \"mensaje de tranquilidad\", dado que es una patolog\u00eda que se deriva de esta infecci\u00f3n que, \"afortunadamente, est\u00e1 controlada\". Pide que en los productos de esos lotes no se consuman, si bien la cadena log\u00edstica los est\u00e1 retirando gracias al trabajado de autoridades sanitarias para que \"no haya m\u00e1s gallegos\" contagiados.\nLa Conseller\u00eda de Sanidade recuerda que la Direcci\u00f3n Xeral de Sa\u00fade P\u00fablica emiti\u00f3 un aviso a las \u00e1reas sanitarias y a las jefaturas territoriales con el alcance de la alerta y el procedimiento de actuaci\u00f3n. En el marco de las acciones de vigilancia se incluy\u00f3 la b\u00fasqueda activa de casos relacionados, adem\u00e1s de la retirada de lotes correspondientes.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Enfermedades",
            "fecha": "2022-04-23"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/23/625d7624fc6c832a698b459f.html",
            "titulo": "As\u00ed es el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata que padece Van Gaal y el 7'3% de los hombres en Espa\u00f1a",
            "entradilla": "El ex entrenador del FC Barcelona lleva 20 sesiones de quimioterapia para luchar contra el tumor que afecta a 1 de cada 8 varones",
            "texto": "El c\u00e1ncer de pr\u00f3stata (CaP) ha vuelto a ser el tema del momento despu\u00e9s de que Louis Van Gaal, ex entrenador del FC Barcelona, anunciase padecer esta enfermedad y estar en pleno tratamiento con m\u00e1s de 20 sesiones de quimioterapia. Este tipo de c\u00e1ncer afecta a la gl\u00e1ndula que produce el l\u00edquido seminal que sirve para alimentar y transportar el esperma.\nEsta enfermedad supone la segunda causa de mortalidad por c\u00e1ncer en varones, por detr\u00e1s del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. Adem\u00e1s, se encuentra entre los m\u00e1s diagnosticados en el 2022 seg\u00fan prev\u00e9 el informe Las cifras del c\u00e1ncer en Espa\u00f1a publicado por la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM). \nLos estudios se\u00f1alan que uno de cada ocho hombres ser\u00e1 diagnosticado con este tipo de c\u00e1ncer a lo largo de su vida. De hecho, caras conocidas como Robert de Niro, Ben Stiller, Roger Moore, o Charlton Heston figuran en la lista de afectados por esta enfermedad. \nLa edad es el principal factor de riesgo y este empieza a aumentar a partir de los 50 a\u00f1os en hombres de raza blanca y a partir de los 40 a\u00f1os en hombres de raza negra. Aunque a grandes rasgos, la media de presentaci\u00f3n de la enfermedad ronda los 65 a\u00f1os, seg\u00fan los especialistas. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n var\u00eda en funci\u00f3n de los antecedentes cl\u00ednicos familiares que suponen el 8% del total de casos detectados\nLos s\u00edntomas var\u00edan en funci\u00f3n de la fase en la que se encuentra el tumor. En una primera fase, si el tumor est\u00e1 limitado a la pr\u00f3stata,puede ser asintom\u00e1tico o padecer signos leves como: disminuci\u00f3n del calibre o interrupci\u00f3n del chorro de orina, seguido del aumento en la frecuencia de la micci\u00f3n, generalmente por la noche, acompa\u00f1ado de molestias, ha explicado la Dra. Ar\u00e1nzazu Gonz\u00e1lez del Alba, onc\u00f3loga del Hospital Universitario Puerta del Hierro en Madrid.\nEn una fase de la enfermedad m\u00e1s avanzada, se le sumar\u00edan la presencia de sangre o signos de infecci\u00f3n a los s\u00edntomas ya mencionados. Adem\u00e1s, a medida que el tumor va avanzando puede aparecer hinchaz\u00f3n de piernas, debido al crecimiento de ganglios linf\u00e1ticos regionales, dolores \u00f3seos (por extensi\u00f3n tumoral al hueso) e incluso la p\u00e9rdida de fuerza en las piernas por compresi\u00f3n de la m\u00e9dula espinal, explica la Dr. Gonz\u00e1lez del Alba.\nLa edad es clave para el desarrollo tumoral. El var\u00f3n que ronde los 50 a\u00f1o de edad deber\u00e1 acudir de forma anual al especialista para descartar anomal\u00edas en al zona. El m\u00e9todo de diagn\u00f3stico principal es el de \"tracto rectal\". La prueba consiste en un examen mediante el cual el m\u00e9dico \"inserta un dedo en el recto y palpa la pr\u00f3stata buscando n\u00f3dulos o \u00e1reas anormales\", ha explicado la doctora. \"El examen es inc\u00f3modo pero no es doloroso y lleva muy poco realizarlo\", a\u00f1ade.\nLa gran mayor\u00eda de casos se diagnosticar\u00e1n en fase localizada. Aproximadamente un 30% desarrollar\u00e1 una enfermedad avanzada que requerir\u00e1 tratamiento hormonal y la mayor\u00eda de estos evolucionar\u00e1n eventualmente hacia una enfermedad resistente a la castraci\u00f3n con alto \u00edndice de mortalidad. En pa\u00edses desarrollados menos del 10% de los c\u00e1nceres de pr\u00f3stata se diagnosticar\u00e1n de inicio en fase metast\u00e1sica.\nAunque no est\u00e1 clara la relaci\u00f3n directa entre el estilo de vida y padecer de pr\u00f3stata, actualmente, numerosos investigadores est\u00e1n trabajando para establecer la relaci\u00f3n entre la ingesta de determinados alimentos o compuestos con la reducci\u00f3n de la probabilidad de padecer CaP. \nUn claro ejemplo es el tomate y la sand\u00eda. Estas frutas, en todas sus formas, contienen un alto grado de licopenos, una sustancia antioxidante que protege el ADN. \"Los estudios asocian los altos niveles sangu\u00edneos de licopenos con la reducci\u00f3n de la probabilidad de padecer c\u00e1ncer de pr\u00f3stata\", explica la onc\u00f3loga. Lo mismo ocurre con los efectos de los derivados de soja: los especialistas han analizado la posibilidad de que su ingesta pueda reducir la incidencia de c\u00e1ncer. Aunque todav\u00eda hay muchas inc\u00f3gnitas al respecto, los investigadores siguen buscando la forma de frenar la aparici\u00f3n de este tumor que supone el 7,3% del total de c\u00e1nceres que se diagnosticaron en el pa\u00eds en a\u00f1o 2020, lo que significa que son m\u00e1s de un mill\u00f3n de pacientes positivos detectados en un solo a\u00f1o, seg\u00fan SEOM.\nUna vez diagnosticado; la cirug\u00eda, la radioterapia con o sin hormonoterapia, y la vigilancia activa, son las estrategias m\u00e1s eficaces para enfrentar el tumor prost\u00e1tico localizado. A la hora de elegir m\u00e9todo de abordaje influir\u00e1 \"la probabilidad de que el tumor est\u00e9 limitando la gl\u00e1ndula prost\u00e1tica y por lo tanto sea potencialmente curable, el tama\u00f1o y el grado histol\u00f3gico, es decir la agresividad del tumor, como tambi\u00e9n la edad del paciente\", explica la doctora Gonz\u00e1lez del Alba.\nLa cirug\u00eda es el m\u00e9todo m\u00e1s frecuente en estos casos. Consiste en extraer completamente la gl\u00e1ndula prost\u00e1tica, \"ya sea por v\u00eda perineal o v\u00eda retrop\u00fabica, esta \u00faltima es mejor si es un tumor de alto grado\", concreta la especialista. Adem\u00e1s, los pacientes con c\u00e1ncer localizado de bajo grado tienen 80.85% de probabilidad de permanecer libres de enfermedad a los 15 a\u00f1os de la cirug\u00eda, a\u00f1ade.\n\"La incontinencia urinaria y la disfunci\u00f3n er\u00e9ctil o impotencias son las complicaciones m\u00e1s frecuente en la intervenci\u00f3n\", explica la Dra. Gonz\u00e1lez del Alba. En la mayor\u00eda de los casos aparecen tras la cirug\u00eda y mejoran con el tiempo. Esto sucede si el tumor es de gran tama\u00f1o, ya que es complicado respetar los nervios responsables de la funci\u00f3n urinaria y sexual, explica la especialista de la SEOM. La radioterapia externa tambi\u00e9n es otro de los tratamientos m\u00e1s frecuentes, teniendo los mismos resultados positivos que la intervenci\u00f3n quir\u00fargica. La t\u00e9cnica cuenta con numerosos efectos secundarios a consecuencia de la radiaci\u00f3n que reciben los tejidos sanos cercanos al tumor, como la vejiga y el recto. Por ello, existe la Braquiterapia que consiste en una fuente radiactiva dentro de la pr\u00f3stata guiada por ecograf\u00eda, \"es una t\u00e9cnica menos popularizada pero m\u00e1s precisa\" por lo que no afecta a los \u00f3rganos sanos de alrededor.\n\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Fernando Hierro, C\u00e1ncer de pulm\u00f3n, FC Barcelona, c\u00e1ncer",
            "fecha": "2022-04-23"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/23/6262f8d6fc6c839e568b459d.html",
            "titulo": "De delta a \u00f3micron en 20 d\u00edas, una reinfecci\u00f3n expr\u00e9s por Covid en la sexta ola",
            "entradilla": "Investigadores espa\u00f1oles describen el caso de una mujer de vacunada, incluso con dosis de refuerzo, que se infect\u00f3 con las dos variantes en plena subida de casos este invierno",
            "texto": "S\u00f3lo pasaron 20 d\u00edas de una infecci\u00f3n a otra. En plena sexta ola, en el mes de diciembre una mujer de 31 a\u00f1os contrajo dos veces el virus SARS-CoV-2. La primera vez lo hizo de la mano de delta y tres semanas m\u00e1s tarde de \u00f3micron. Un grupo de investigadores espa\u00f1oles ha dado detalles sobre este caso en un informe presentado en el Congreso Europeo de Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica (ECCMID), que se celebra este fin de semana.\nEl caso describe que la mujer, una trabajadora sanitaria, dio positivo por primera vez el 20 de diciembre de 2021, en una prueba PCR durante el cribado de personal en su lugar de trabajo. En aquel momento, se diagnosticaron 27.265 infecciones y delta supon\u00eda un 51,2% del total de los casos, \u00f3micron avanzaba con un 47,2%. Y s\u00f3lo se hab\u00edan notificado 17.140 reinfecciones, de las que 1.169 estaban confirmadas.\nLa paciente contaba con la pauta completa y hab\u00eda recibido la dosis de refuerzo 12 d\u00edas antes. Se mantuvo sin s\u00edntomas e hizo cuarentena durante 10 d\u00edas antes de volver al trabajo. Gemma Recio, del Instituto Catal\u00e1n de Salud de Tarragona, es una de las autoras del estudio, explica que \u00abeste caso destaca el potencial de la variante \u00f3micron para evadir la inmunidad previa adquirida tanto por una infecci\u00f3n natural por otras variantes como por la vacuna\u00bb.\nEl 10 de enero de 2022, solamente 20 d\u00edas despu\u00e9s de dar positivo por primera vez, ten\u00eda tos, fiebre y se encontraba mal. Se hizo otra prueba PCR y volvi\u00f3 a dar positivo. \u00abLa gente que ya ha pasado el Covid-19 no puede dar por hecho que est\u00e1 protegida contra la reinfecci\u00f3n, aunque tengan la pauta completa de vacunaci\u00f3n\u00bb, subraya Recio en un comunicado del congreso. \nPara entonces, \u00f3micron ya ocupaba el 61,6% del nicho ecol\u00f3gico del coronavirus, y delta s\u00f3lo supon\u00eda un 37,7%. Tras las Navidades, el 10 de enero se sumaban 79.601 casos al total de 7.592.242 (hoy 11.786.036). En el Instituto de Salud Carlos III se ten\u00edan confirmadas 1.254 reinfecciones, 30.988 sospechosas y 32.695 posibles, seg\u00fan el informe del 12 de enero.\nLa secuenciaci\u00f3n total del genoma mostr\u00f3 que la paciente hab\u00eda sido infectada por dos variantes diferentes de SARS-CoV-2. La primera infecci\u00f3n, en diciembre, fue por la variante delta. La segunda, en enero, fue con la \u00f3micron. \u00abSin embargo, tanto una infecci\u00f3n previa de otra variante como la vacunaci\u00f3n parecen ayudar a proteger parcialmente contra los s\u00edntomas severos y la hospitalizaci\u00f3n de los pacientes con \u00f3micron\u00bb, apunta Recio. Este trabajo pone en valor el control de las reinfecciones para detectar variantes capaces de evadir parcialmente la respuesta inmunitaria.\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud identific\u00f3 a \u00f3micron como una variante preocupante solo un mes antes del diagn\u00f3stico, el 26 de noviembre de 2021. La cepa, que se convirti\u00f3 en la dominante en todo el mundo, es m\u00e1s infecciosa que delta y puede evadir la inmunidad de las infecciones anteriores y de la vacunaci\u00f3n. \u00abEste caso tambi\u00e9n subraya la necesidad del control gen\u00f3mico de los virus en infecciones de personas con la pauta completa de vacunaci\u00f3n y en reinfecciones. Estos controles ayudar\u00e1n a detectar variantes con la posibilidad de evadir parcialmente la respuesta inmune\u00bb, concluye Recio.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Covid 19, Coronavirus, Variante Delta, Variante \u00d3micron, Enfermedades infecciosas",
            "fecha": "2022-04-22"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/22/6262f38fe4d4d842438b45e9.html",
            "titulo": "Espa\u00f1a contin\u00faa en 'riesgo medio' con 555 positivos por 100.000 habitantes en los mayores de 60 a\u00f1os",
            "entradilla": "El contagio asciende a 49.143 nuevos casos este viernes, de los que 21.291 corresponder\u00edan al grupo de los m\u00e1s mayores",
            "texto": "El camino a la endemia se hace cuesta arriba. A poco m\u00e1s de 48 horas sin el uso obligatorio de las mascarillas en la mayor\u00eda de espacios interiores, y a menos de una semana de la vuelta de Semana Santa, unas vacaciones multitudinarias niveles casi a niveles de prepandemia. No queda m\u00e1s que hacer frente a lo evidente, los contagios van al alza.\nEl Ministerio de Sanidad ha registrado este viernes, con datos aportados por las comunidades aut\u00f3nomas, 49.143 nuevos casos de coronavirus, de los que 21.291 se han producido en mayores de 60 a\u00f1os, lo que eleva a 11.786.036 la cifra total de contagios en Espa\u00f1a desde el inicio de la pandemia. Una cifra inferior a la del \u00faltimo registro, 74.679 nuevos casos el martes pasado, pocas horas antes de dar alta al fin de las mascarillas en interiores despu\u00e9s de 700 d\u00edas de uso.\nEn cuanto a la incidencia media actual de contagios en personas mayores de 60 a\u00f1os, Espa\u00f1a contin\u00faa en 'riesgo medio', ya declarado desde principios de semana seg\u00fan marcan los indicadores establecidos por el Ministerio. Durante los \u00faltimos 14 d\u00edas, Sanidad ha contabilizado 555,47 casos positivos por cada 100.000 habitantes, una cifra 50 puntos por encima de los 505,86 notificados el martes pasado por el departamento dirigido por Carolina Darias. En las \u00faltimas dos semanas se ha registrado un total de 68.423 positivos en este grupo de edad.\nA principios de abril, Sanidad estableci\u00f3 que los casos notificados a partir de este mes corresponden a personas con criterios de vulnerabilidad o relacionadas con \u00e1mbitos vulnerables y las que precisan ingreso hospitalario, y no un total de infecciones por coronavirus.\nUna vez superada la Semana Santa y sus aglomeraciones, las cifras siguen siendo preocupantes. El nivel de incidencia sigue subiendo a medida se aleja el Domingo de Resurrecci\u00f3n. Andaluc\u00eda, cuna de los tronos, las t\u00fanicas y los capirotes, ha registrado 5.951 nuevos casos con respecto a los 8.811 del informe anterior. Otras comunidades tambi\u00e9n emblem\u00e1ticas como; Arag\u00f3n donde se alcanzan los 1.464, ocho m\u00e1s que la anterior marca; Castilla y Le\u00f3n recuenta los 3.414 (9.871 en los anteriores datos); Extremadura con 1.548 este viernes, a diferencia de los 1.593 del martes; Madrid, con 5.752 antecedidos por los 4.849 del dato previo y Comunidad Valenciana, ahora cuenta con 4.017 casos positivos respecto a los 7.581 de la anterior marca.\nEn cuanto a los fallecidos por Covid-19, se han notificado 203 en el \u00faltimo recuento, lo que significa que el coronavirus se ha cobrado 16 personas m\u00e1s que la semana pasada, seg\u00fan los datos publicados. Esto hace que la cifra global de muertos por coronavirus en Espa\u00f1a se eleve a 103.908 personas.\nActualmente hay 6.119 pacientes ingresados por covid-19 en toda Espa\u00f1a y 339 en una UCI, respecto a los 345 internados en cuidados intensivos el martes pasado. La tasa de ocupaci\u00f3n de camas por coronavirus se sit\u00faa en el 4,94% (frente al 4,59% del martes) y en las UCI en el 3,76% (en comparaci\u00f3n con el 3,84% de hace tres d\u00edas).\nMientras tanto, la tasa de positividad, es decir, el porcentaje de personas que dan positivo de entre todas las que se hacen la prueba PCR en un determinado tiempo. Esta tasa se sit\u00faa en el 26,62%, frente al 25,72% del martes. Ante este nuevo tecnicismo, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) recomienda que este porcentaje se encuentre por debajo del 5%. Un porcentaje igual o menor a esta cifra indica que la propagaci\u00f3n del virus est\u00e1 controlada, siempre y cuando las medidas y estrategias de diagn\u00f3stico se realicen de forma adecuada y como la organizaci\u00f3n internacional indica.\n\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Coronavirus, Covid 19, Mascarillas, Desescalada, Nueva normalidad, Rebrotes",
            "fecha": "2022-04-22"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/22/6262e94ffdddff7f3e8b45e6.html",
            "titulo": "Retiran varios lotes de morcilla de arroz y de habas por contener al\u00e9rgenos no declarados en la etiqueta",
            "entradilla": "En el caso de la morcilla, no se indicaba en los ingredientes que llevaba avellanas. En las habas hab\u00eda sulfitos",
            "texto": "Las autoridades sanitarias han retirado del mercado varios lotes de morcilla de arroz con pi\u00f1ones por contener avellana no declarada en su etiquetado y otro de habas cocidas con sulfitos que tampoco quedaban recogidos en las etiquetas.\nEn el caso de las habas, han sido las autoridades sanitarias de Alemania las que han informado de que se trata del producto Cooked Fava Beans (Habas cocidas) de la marca \"Chtoura Garden\" procedente del L\u00edbano.\nEl operador holand\u00e9s que ha distribuido el producto a Espa\u00f1a ha informado a los clientes y solicitado la devoluci\u00f3n del mismo para modificar la etiqueta.\nEl producto se ha distribuido en varios pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, entre ellos Espa\u00f1a, aunque no se ha especificado en qu\u00e9 regiones.\nPor otro lado, la comunidad aut\u00f3noma de Arag\u00f3n ha informado de la presencia de avellanas, no incluida en el etiquetado, en morcilla de arroz con pi\u00f1ones de seis lotes de la marca C\u00e1rnicas G\u00e1llego.\nEsta informaci\u00f3n ha sido trasladada a las autoridades competentes de las comunidades aut\u00f3nomas a trav\u00e9s del Sistema Coordinado de Intercambio R\u00e1pido de Informaci\u00f3n (Sciri) para verificar la retirada de los productos afectados de los canales de comercializaci\u00f3n.\nSe recomienda a las personas al\u00e9rgicas que pudieran tener estos productos se abstengan de consumirlos mientras que su ingesta no comporta riesgo alguno para el resto de la poblaci\u00f3n. \nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "",
            "fecha": "2022-04-22"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/22/6262e14efdddff737b8b458a.html",
            "titulo": "Investigadores brit\u00e1nicos describen la infecci\u00f3n por Covid-19 m\u00e1s larga conocida: 505 d\u00edas",
            "entradilla": "Antes de este r\u00e9cord, el caso m\u00e1s largo confirmado por PCR era de 335 d\u00edas",
            "texto": "Un grupo de investigadores de Reino Unido ha descrito la infecci\u00f3n por Covid-19 m\u00e1s larga conocida hasta el momento. En concreto, el paciente dio positivo durante 505 d\u00edas antes de su fallecimiento.\nAnteriormente, el caso m\u00e1s largo confirmado por PCR era de 335 d\u00edas. Los investigadores, que estudiaron el virus en nueve pacientes en Londres, tambi\u00e9n demuestran que las variantes pueden proliferar en inmunodeprimidos y presentan los detalles de uno de los primeros casos de Covid-19 ocultos (casos en los cuales se pensaba que el paciente hab\u00eda superado el virus, con pruebas negativas que lo respaldaban, pero m\u00e1s tarde se detecta que la infecci\u00f3n aun segu\u00eda).\nEl equipo de investigadores estaba interesado en c\u00f3mo el SARS-CoV-2 se desarrolla en inmunodeprimidos con el paso del tiempo. \"Una teor\u00eda es que las variantes evolucionan en personas cuyos sistemas inmunes est\u00e1n debilitados por enfermedades o tratamientos m\u00e9dicos como quimioterapia, que pueden tener una infecci\u00f3n persistente\", explica el doctor Luke Bladgon Snell, del Guy's and St Thomas' NHS Foundation Trust.\nPor ello, quisieron investigar qu\u00e9 mutaciones surgen y si evolucionan en las personas con infecci\u00f3n permanente. El estudio involucr\u00f3 nueve pacientes inmunodeprimidos que dieron positivo durante al menos ocho semanas.\nLas infecciones duraron 73 d\u00edas de media, pero hubo dos pacientes que tuvieron infecciones permanentes durante m\u00e1s de un a\u00f1o. Los pacientes ten\u00edan el sistema inmune debilitado a causa de trasplante de \u00f3rganos, VIH, c\u00e1ncer o tratamientos m\u00e9dicos por otras enfermedades. Fueron estudiados entre marzo y diciembre de 2020.\nLas muestras tomadas regularmente y los an\u00e1lisis gen\u00e9ticos del virus muestran que cinco de los nueve pacientes desarroll\u00f3 por lo menos una mutaci\u00f3n vista en las variantes de preocupaci\u00f3n. Algunos de ellos desarrollaron varias mutaciones asociadas con variantes de preocupaci\u00f3n, como la Alpha, Delta y \u00f3micron. De hecho, el virus de un paciente desarroll\u00f3 10 mutaciones encontradas en variantes de preocupaci\u00f3n, como Alpha, Gamma y \u00f3micron.\n\"Esto demuestra que las mutaciones encontradas en variantes de preocupaci\u00f3n pueden surgir en pacientes inmunodeprimidos y apoya la idea que nuevas variantes de los virus puedan desarrollarse en individuos inmunodeprimidos. Sin embargo, es importante recalcar que ninguno de los pacientes de nuestro estudio desarrollo nuevas variantes que se haya convertido en variantes de preocupaci\u00f3n. Adem\u00e1s, aunque este estudio demuestra que pueden surgir variantes en personas inmunodeprimidas, aun desconocemos si las anteriores variantes de preocupaci\u00f3n como Alpha, Delta y \u00f3micron se originaron de este modo\", detallan los autores.\nCinco de los nueve pacientes sobrevivieron. Dos de ellos superaron la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 sin tratamiento, dos m\u00e1s la superaron despu\u00e9s del tratamiento con terapias de anticuerpos y antiv\u00edricos y el otro aun no ha superado la infecci\u00f3n.\nEn su \u00faltimo tratamiento a principios de 2022, el paciente con infecci\u00f3n en curso hab\u00eda estado infectado durante m\u00e1s de un a\u00f1o (412 d\u00edas). La persona ha sido tratada con anticuerpos monoclonales para tratar de eliminar la infecci\u00f3n. Si esta persona sigue siendo positiva en su pr\u00f3xima cita m\u00e9dica, es probable que supere la infecci\u00f3n anterior m\u00e1s larga conocida de 505 d\u00edas descrita en este estudio.\nLos investigadores tambi\u00e9n describen uno de los primeros casos de una infecci\u00f3n de Covid-19 19 oculta. \"Describimos como infecci\u00f3n oculta el caso en el cual se cree que se ha superado el virus, por dar negativo en las pruebas, por ejemplo, pero m\u00e1s adelante se descubre que la infecci\u00f3n sigue en curso. Esto tambi\u00e9n se ha descrito con otros virus como los que causan \u00c9bola o Hepatitis B y es diferente al Covid-19 a largo plazo, en que generalmente se piensa que el virus se ha eliminado del organismo, pero los s\u00edntomas siguen\", detallan.\nEl paciente era sintom\u00e1tico y dio positivo en Covid-19 antes de recuperarse. Dio negativo varias veces antes de desarrollar s\u00edntomas otra vez varios meses m\u00e1s tarde. Una prueba PCR dio un resultado positivo y la secuenciaci\u00f3n del genoma del virus en ese momento suger\u00eda que la infecci\u00f3n la hab\u00eda causado la variante Alpha, que hab\u00eda sido eliminada de Reino Unido. Eso implicaba que el virus estuvo presente en el cuerpo desde la infecci\u00f3n inicial, pero no se detect\u00f3.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Covid 19, Coronavirus, Variante Delta, Variante \u00d3micron",
            "fecha": "2022-04-22"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/22/6262d87a21efa010118b4595.html",
            "titulo": "Sanidad confirma ocho casos de menores con hepatitis rara de origen desconocido y cinco probables en Espa\u00f1a",
            "entradilla": "Son infecciones que han surgido al realizar el rastreo de pacientes que cumpl\u00edan los criterios marcados por los investigadores del Reino Unido, donde ya suman 108 casos",
            "texto": "Sanidad ha emitido una nueva alerta que confirma la existencia de nuevos casos de hepatitis infantil de origen desconocido. As\u00ed, apuntan que entre el 1 de enero de 2022 y el 22 de abril de 2022, en Espa\u00f1a, se han detectado 13 casos de hepatitis grave sin causa conocida en personas entre 0 y 16 a\u00f1os: ocho casos que cumplen con los criterios de caso confirmado para iniciar la investigaci\u00f3n seg\u00fan los protocolos que han definido los investigadores en Reino Unido, y cinco casos se clasificaron como probables. \nNo se trata de nuevas infecciones, sino que se debe al \"estudio retrospectivo que se est\u00e1 realizando en Espa\u00f1a para rastrear casos similares a los de Reino Unido y encontrar un origen com\u00fan\", como explicaba a este medio Antonio Rivero-Ju\u00e1rez, investigador del CiberINFEC (que concentra el \u00e1rea de Enfermedades Infecciosas del CIBER) y de la Unidad de Enfermedades Infecciosas del Hospital Universitario Reina Sof\u00eda e Instituto Maim\u00f3nides de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de C\u00f3rdoba (Imibic). \nLos casos confirmados se distribuyen de la siguiente forma 3 ni\u00f1os y 5 ni\u00f1as de edades comprendidas entre los 18 meses y 7 a\u00f1os que iniciaron s\u00edntomas entre el 2 de enero y el 24 de marzo de 2022 y tienen su residencia en la Comunidad de Madrid, Catalu\u00f1a (2 de ellos), Galicia (2), Andaluc\u00eda, Castilla-La Mancha y Arag\u00f3n, no est\u00e1n relacionados entre ellos, uno tiene antecedente de viaje a Reino Unido y en un caso se obtuvo una prueba positiva para adenovirus. La evoluci\u00f3n ha sido favorable, excepto en un caso que ha requerido trasplante hep\u00e1tico. Dos de ellos podr\u00edan tener otra causa que justificara el cuadro cl\u00ednico. \nLos cinco casos probables son 2 ni\u00f1os, 2 ni\u00f1as y 1 de sexo desconocido, con edades entre los 12 y 16 a\u00f1os y se han descrito entre el 30 de diciembre 2021 y 1 de abril 2022, tienen su residencia en Catalu\u00f1a (3), Andaluc\u00eda (1) y Murcia (1). \nSanidad apunta que, como seguimiento de la alerta dada por Reino Unido, en Espa\u00f1a, en coordinaci\u00f3n con todas las CCAA y con el Instituto de Salud Carlos III (ISCIII), se ha procedido a estudiar los casos de hepatitis aguda grave en ni\u00f1os que se est\u00e1n produciendo desde enero de 2022 en investigaci\u00f3n, pero probablemente relacionados con un aumento de la incidencia de infecci\u00f3n por adenovirus en Reino Unido. \nEn el informe del ministerio tambi\u00e9n a\u00f1aden que los servicios de epidemiolog\u00eda est\u00e1n aplicando un cuestionario exhaustivo a todos los casos identificados hasta la fecha, sin que hasta el momento se haya encontrado una causa com\u00fan. Se est\u00e1 valorando si los casos detectados en Espa\u00f1a suponen un aumento inusual de casos de hepatitis de origen desconocido respecto a los detectados en a\u00f1os previos o si presentan unas caracter\u00edsticas diferenciales con los casos que se identifican habitualmente. \nHasta el momento, y seg\u00fan las primeras exploraciones de los datos codificados como hepatitis agudas no filiadas en ni\u00f1os con ingreso en hospitales, el n\u00famero de casos detectados es inferior al que esperar\u00edamos en los primeros cuatro meses del a\u00f1o. \nDe este modo, la insuficiencia hep\u00e1tica sin causa conocida en ni\u00f1os en nuestro, seg\u00fan los datos disponibles entre 2016 y 2020, oscilar\u00eda entre los 4 y 10 casos al a\u00f1o. Si se a\u00f1aden otras categor\u00edas diagn\u00f3sticas relacionadas se alcanzar\u00edan los 88-138 casos al a\u00f1o. \nDesde Reino Unido se informa que las investigaciones activas de b\u00fasqueda de casos han identificado otros 34 casos desde la \u00faltima actualizaci\u00f3n, lo que eleva el n\u00famero total de casos a 108. Todos los ni\u00f1os afectados se han registrado entre enero de 2022 y el 12 de abril de 2022. De los casos confirmados, 79 est\u00e1n en Inglaterra, 14 en Escocia y el resto en Gales e Irlanda del Norte. Y del total de las infecciones, ocho ni\u00f1os han recibido un trasplante de h\u00edgado. \nSe mantiene la certeza de que no hay v\u00ednculo con la vacuna contra el coronavirus (COVID-19). Mientras las pesquisas cient\u00edficas contin\u00faan apuntando hacia un v\u00ednculo con la infecci\u00f3n por adenovirus: el 77% de los casos analizados dieron positivo. Sin embargo, como no resulta normal \"ver este patr\u00f3n de enfermedad por adenovirus, estamos investigando activamente otros posibles factores contribuyentes, como otra infecci\u00f3n (incluida la COVID-19) o una causa ambiental\", explican desde la Agencia de Seguridad Sanitaria del Reino Unido (UKHSA). \nAdem\u00e1s, manifiesta que \"tambi\u00e9n estamos investigando si ha habido un cambio en el genoma del adenovirus\". Por ello, desde la UKHSA \"se est\u00e1 trabajando con cient\u00edficos y m\u00e9dicos de todo el pa\u00eds para responder estas preguntas lo m\u00e1s r\u00e1pido posible\". \nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "sida y hepatitis, Enfermedades infecciosas, Pediatr\u00eda",
            "fecha": "2022-04-22"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/22/6262854be4d4d838248b4591.html",
            "titulo": "Los cacaos solubles dirigidos a ni\u00f1os pueden contener hasta un 75% de az\u00facar",
            "entradilla": "En algunos productos analizados la grasa supera el 20%",
            "texto": "Los cacaos en polvo solubles dirigidos a ni\u00f1os pueden contener hasta un 75% de az\u00facar y, en general, en siete de cada diez productos de este tipo es el ingrediente principal.\nAs\u00ed lo desvela un estudio de 103 cacaos en polvo solubles realizado por la Organizaci\u00f3n de Consumidores y Usuarios (OCU) y seg\u00fan el cual la horquilla de contenido de az\u00facar va de menos del 1% hasta casi el 70% y hay \"enormes diferencias\" en su composici\u00f3n, incluyendo tambi\u00e9n la cantidad de cacao que incorporan o la presencia de otros aditivos.\nSeg\u00fan su investigaci\u00f3n, solo 12 de los 103 cacaos seleccionados tendr\u00edan una valoraci\u00f3n A en el etiquetado nutricional NutriScore, que distingue a los que incluyen ingredientes en una proporci\u00f3n m\u00e1s saludable y son, en su mayor\u00eda, cacaos en polvo sin az\u00facares a\u00f1adidos.\nLa OCU puntualiz\u00f3 que la ausencia de az\u00facares a\u00f1adidos suele implicar una mayor cantidad de edulcorantes y de otros ingredientes como fibras alimentarias y harinas de arroz o de avena, pero tambi\u00e9n m\u00e1s cacao en polvo, normalmente desgrasado.\nLa \"gran mayor\u00eda\" de los productos analizados est\u00e1n elaborados con cacaos desgrasados y solo en cinco de los cacaos el contenido en grasa supera el 20% y roza incluso el 21%. Respecto a la cantidad de grasas, el contenido medio en los cacaos para adultos es del 7,6%, una cantidad \"nada desde\u00f1able\", seg\u00fan OCU.\nJunto a ello, subray\u00f3 que, en algunos de los productos 100% cacao, se a\u00f1ade carbonato pot\u00e1sico (E501), un aditivo que permite estabilizar el cacao y que, en los cacaos con menor porcentaje de cacao es posible encontrar otros aditivos, ninguno con malas valoraciones excepto en el caso de los cacaos en los que se emplean edulcorantes, que incluyen sucralosa (E955), acesulfame K (E950) o aspartame (E951), que juzg\u00f3 \"no recomendables\".\nTras recordar que un mayor contenido de cacao tambi\u00e9n implica un sabor m\u00e1s amargo del habitual, por lo que estos productos suelen estar dirigidos a un p\u00fablico adulto, la organizaci\u00f3n analiz\u00f3 26 opciones en este segmento y destac\u00f3 dos productos, que comparten una valoraci\u00f3n A en NutriScore y menos del 4% grasas saturadas, como son Cola Cao Noir (50% de cacao) y Auchan preparado a base de cacao (48% de cacao).\nA la luz de estos resultados, OCU recomend\u00f3 \"priorizar\" los cacaos con un bajo contenido de az\u00facar, \"idealmente\" sin az\u00facares a\u00f1adidos y reiter\u00f3 al Ministerio de Consumo la necesidad de impulsar la obligatoriedad de incluir la valoraci\u00f3n NutriScore en el etiquetado, de modo que el consumidor \"pueda comparar, de un r\u00e1pido vistazo, qu\u00e9 productos son m\u00e1s saludables\".\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "",
            "fecha": "2022-04-22"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/22/62625db721efa0ae438b45ab.html",
            "titulo": "Asturias pide mantener la mascarilla y hacer test Covid a menores de 60 a\u00f1os",
            "entradilla": "Carolina Darias dice que es lo que corresponde en este \"periodo de transitoriedad\" en la nueva estrategia anticovid al entrar el Principado en riesgo alto ",
            "texto": "El Principado de Asturias, que se encuentra desde el pasado domingo en riesgo alto por los indicadores de ocupaci\u00f3n hospitalaria, ha decidido mantener la recomendaci\u00f3n del uso de mascarilla en interiores y ampliar la realizaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas para detectar la covid-19 en personas menores de 60 a\u00f1os a partir del criterio de los m\u00e9dicos que las atiendan.\nLa realizaci\u00f3n de dichas pruebas estaba hasta ahora restringida, en aplicaci\u00f3n de la vigente estrategia contra la pandemia, a los mayores de esa edad, pacientes inmunodeprimidos y personal sanitario y de residencias.\nEl objetivo es que, ante cualquier s\u00edntoma valorado por un profesional cl\u00ednico, y aunque no cumplan esos requisitos, se solicite la realizaci\u00f3n de una prueba que permita detectar r\u00e1pidamente la enfermedad sin necesidad de estar \"ante un grave caso de infecci\u00f3n\", seg\u00fan ha anunciado en rueda de prensa el jefe del Servicio de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica del Principado, Mario Margolles.\nLa ministra de Sanidad, Carolina Darias, de visita al Hospital de La Candelaria, en Tenerife, ha asegurado que al entrar en riesgo alto por los indicadores de ocupaci\u00f3n hospitalaria, las medidas adoptadas en Asturias, corresponden al \"escenario previsto\" en este \"periodo de transitoriedad\" en la nueva estrategia anticovid.\nDarias ha indicado que el caso de Asturias \"pone de manifiesto que los sistemas funcionan\" porque ante un incremento de los indicadores se aumentan las pruebas diagn\u00f3sticas.\nEn la nueva vigilancia, ha incidido, est\u00e1 prevista la realizaci\u00f3n de pruebas no solo a las personas vulnerables y mayores de 60 a\u00f1os sino tambi\u00e9n a casos sospechosos y convivientes, cuando se eleven los indicadores de incidencia u ocupaci\u00f3n.\nSobre la petici\u00f3n de Asturias del uso de mascarillas en interiores, ha se\u00f1alado que \"sigue siendo de uso responsable, y as\u00ed est\u00e1 en el Real Decreto\" por el que dej\u00f3 de ser obligatoria salvo en centros sanitarios, sociosanitarios y en el transporte p\u00fablico.\nCarolina Darias ha indicado que solo han pasado dos d\u00edas desde que esta medida es efectiva y que \"hay que ir viendo poco a poco\" su incidencia en la curva de casos, as\u00ed como el impacto de las vacaciones de Semana Santa.\nEl Gobierno asturiano ha optado por extremar lo previsto en la normativa vigente a nivel nacional para combatir la pandemia despu\u00e9s de que el Principado entrara el pasado domingo en situaci\u00f3n de riesgo alto por el elevado n\u00famero de pacientes hospitalizados durante las tres \u00faltimas semanas.\nAs\u00ed, pese a la entrada en vigor este mi\u00e9rcoles del Real Decreto que elimina la obligatoriedad del uso de mascarillas salvo en algunos espacios concretos, las autoridades sanitarias asturianas recomiendan mantenerlas \"como hasta ahora\" en espacios interiores, incluido el \u00e1mbito laboral pero no el educativo, mientras no se reduzca el nivel de riesgo alto en el que ha entrado la regi\u00f3n.\nAdem\u00e1s, y en tanto se mantenga esa situaci\u00f3n, recomiendan tambi\u00e9n que cualquier persona con s\u00edntomas compatibles con un contagio de covid-19 restrinja su interacci\u00f3n social, extreme las medidas higi\u00e9nicas de precauci\u00f3n (lavado de manos y distancia de seguridad) durante un periodo de cinco d\u00edas o hasta que transcurran 48 horas sin presentar indicios de la enfermedad.\nEn lo relativo al proceso de vacunaci\u00f3n, el Principado ha planteado al Ministerio de Sanidad adelantar la segunda dosis de recuerdo a las personas mayores de 80 a\u00f1os y residentes de centros sociosanitarios, una propuesta que est\u00e1 siendo valorada por la Ponencia T\u00e9cnicas de Vacunas.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Asturias, Coronavirus, Carolina Darias, Covid 19, Mascarillas",
            "fecha": "2022-04-22"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/22/62618ff1fdddff3d978b458c.html",
            "titulo": "Sanidad no tuvo la aprobaci\u00f3n de las CCAA para levantar el uso de mascarillas en interiores",
            "entradilla": "Diferentes comunidades han manifestado no estar conformes con los tr\u00e1mites de la aprobaci\u00f3n del RD que modifica el empleo de estos dispositivos. \"Se dio el paso por encargo expreso de S\u00e1nchez para distraer la opini\u00f3n p\u00fablica\"",
            "texto": "Tras las primeras 48 horas sin la obligaci\u00f3n del uso de las mascarillas en la mayor\u00eda de los espacios interiores, toca hacer balance. Quedan muchas dudas sobre si dio el paso en el momento adecuado y si las personas expertas del Ministerio de Sanidad revisaron bien el borrador que dio paso al nuevo Real Decreto 286/2022. Desde algunas direcciones de salud p\u00fablica auton\u00f3micas se ha transmitido a este diario que \"todo se ha precipitado\" y que \"la ponencia de Alertas no vot\u00f3 el asunto mascarillas ni el mismo ha pasado por la Comisi\u00f3n Salud P\u00fablica tal y como deb\u00eda ser perceptivo\". Esto rompe con el mensaje que transmite la titular de Sanidad, Carolina Darias, de haber \"pr\u00e1cticamente unanimidad\" sobre el asunto. Quitar la mascarilla s\u00ed, pero se cuestionan las formas.\n\"Desde luego que el procedimiento ha dejado mucho que desear: en el Consejo Interterritorial de Toledo estaba fuera del orden del d\u00eda, el borrador de la ponencia [al que tuvo acceso EL MUNDO y public\u00f3 d\u00edas antes] se lo dieron impreso, y el texto definitivo del decreto, las comunidades lo conocimos una vez publicado tras su aprobaci\u00f3n\", apuntan desde una de las autonom\u00edas que se quejan de c\u00f3mo vio la luz la nueva norma. Desde Sanidad apuntan que hab\u00eda un punto que era \u00abCovid y toma de decisiones\u00bb en el que se inclu\u00eda esta iniciativa. Adem\u00e1s, subrayan que \u00ablas CCAA est\u00e1n en todas las ponencias representadas, en la CSP y en el Consejo Interterritorial\u00bb.\nSi hubo precipitaci\u00f3n de los hechos o presi\u00f3n por dar este paso, muchos expertos en Salud P\u00fablica y Medicina Preventiva ya han manifestado que \"se necesitaba m\u00e1s tiempo y prudencia\". Juan Mart\u00ednez Hern\u00e1ndez, especialista en dichas \u00e1reas ha apuntado que \"el inevitable final de la obligatoriedad de la mascarilla no est\u00e1 siendo acompa\u00f1ado de la did\u00e1ctica adecuada\".\nPedro S\u00e1nchez, presidente del Gobierno, ya 'calent\u00f3' el tema en febrero. Entonces, el jefe del Ejecutivo en rueda de prensa durante la visita de la presidenta de Dinamarca, Mette Frederiksen, manifest\u00f3 la idea de abordar el debate sobre la retirada de mascarillas en interiores \"pr\u00f3ximamente\" y \"m\u00e1s pronto que tarde\" en el seno del Consejo Interterritorial de Salud, que re\u00fane a Gobierno y comunidades, tras escuchar la opini\u00f3n de los expertos y de los sanitarios. La comunidad cient\u00edfica, como se ha visto recientemente, se ha manifestado reticente y prefer\u00eda esperar al efecto de la Semana Santa para liberalizar el uso de la mascarilla.\nM\u00e1s tarde, el domingo 6 de marzo, ante el Comit\u00e9 Federal del PSOE reunido de forma extraordinaria para analizar la guerra en Ucrania S\u00e1nchez anunci\u00f3 que dejar\u00eda de ser obligatorio \"pronto, muy pronto\", cuando as\u00ed lo determinase la ministra de Sanidad. Una de las autonom\u00edas discordantes apunta que se dio el paso \"por encargo expreso de S\u00e1nchez para distraer la opini\u00f3n p\u00fablica\". Desde que el presidente del Gobierno dijera aquello, Darias tuvo que dar explicaciones en reiteradas ocasiones.\nEs m\u00e1s, en la reuni\u00f3n f\u00edsica de las autonom\u00edas con el Ministerio que tuvo lugar en Zaragoza el 10 de marzo, Sanidad pospuso pronunciarse sobre el tema, pese a la reclamaci\u00f3n de las consejer\u00edas sanitarias. Entonces, Enrique Ruiz Escudero, consejero madrile\u00f1o de Sanidad, esgrimi\u00f3 que \"lo \u00fanico que se ha dicho por parte de la ministra es que se tratar\u00e1 a trav\u00e9s de la Ponencia de Alertas y a partir de ah\u00ed se trasladar\u00e1 a la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y posteriormente al Consejo Interterritorial, pero tampoco se ha dicho cu\u00e1ndo va a ser\".\nDesde ese momento, las comunidades han esperado tener la informaci\u00f3n de los t\u00e9cnicos y los expertos para abordar la decisi\u00f3n. Al comienzo de la primera semana de abril, las comunidades hac\u00edan p\u00fablicas sus dudas sobre el asunto. Por ejemplo, desde el Pa\u00eds Vasco, su consejera de Salud, Gotzone Sagardui, se mostraba partidaria de \"esperar\" a las recomendaciones de los expertos, porque la medida \"tiene que venir de la mano del conocimiento y la evidencia cient\u00edficas\". Si bien Sagardui se\u00f1al\u00f3 que, \"en este momento no se ha trasladado nada al respecto ni desde la ponencia de alertas, ni desde la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica\".\nAs\u00ed lleg\u00f3 el martes 5 de abril la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica (CSP), pero no se abord\u00f3 el tema mascarillas de forma oficial. En aquel momento, desde el Ministerio se comunic\u00f3 a las autonom\u00edas que las modificaciones en el uso de estos dispositivos se llevar\u00edan a cabo despu\u00e9s de Semana Santa.\nEn el Consejo Interterritorial (CISNS) que se celebr\u00f3 al d\u00eda siguiente, el 6 de abril, en Toledo fue el lugar en el que se comunic\u00f3 a las comunidades que se iba llevar al Consejo de Ministros la propuesta del nuevo real decreto despu\u00e9s de Semana Santa. Desde una de las comunidades consultadas por este medio afirman que \"tienen competencia para sacarlo, pero lo suyo hubiera sido verlo desde un punto de vista t\u00e9cnico\". Y remachan que \"la falta de consulta ha sido una constante\". Otra autonom\u00eda subraya que en ese punto \"el CISNS asume una decisi\u00f3n sin contar con el apoyo un\u00e1nime de las CSP\".\nDesde el punto de vista jur\u00eddico en materia sanitaria, Josefa Cantero Mart\u00ednez, profesora titular de Derecho Administrativo y ex presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Sanitaria (Sespas), apunta que el asunto \"es un poco peculiar\". Pero si se atiende a los procesos estrictos, \"en puridad, la norma especial sanitaria solo obliga a \"o\u00edr\" al Consejo Interterritorial, sin m\u00e1s tr\u00e1mite y sin ning\u00fan tipo de vinculaci\u00f3n. Ni la legislaci\u00f3n general ni la \"espec\u00edfica\" sanitaria prev\u00e9n ninguna votaci\u00f3n en la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica. Ello es l\u00f3gico porque la potestad reglamentaria corresponde al Gobierno, esto es, al Consejo de Ministros como \u00f3rgano colegiado\".\nAun as\u00ed, Cantero explica que la formulaci\u00f3n de un real decreto s\u00ed debe seguir unos pasos amparados. Y manifiesta que c\u00f3mo se ha llevado a cabo. Aunque la ex presidenta de Sespas reconoce que no conoce el detalle del \"expediente\", a su juicio \"parece apartarse del procedimiento general de elaboraci\u00f3n de las normas reglamentarias\".\nEsto se fundamenta, como explica la jurista, en que \"primero, se deslegaliz\u00f3 esta materia para permitir su modificaci\u00f3n mediante una norma reglamentaria. Despu\u00e9s, la disposici\u00f3n final s\u00e9ptima de la Ley 2/2021, de 29 de marzo, de medidas urgentes de prevenci\u00f3n, contenci\u00f3n y coordinaci\u00f3n para hacer frente a la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, hace referencia a las peculiaridades del Real Decreto que regule el uso de las mascarillas. Habilita al Gobierno, mediante real decreto, a propuesta de la persona titular del Ministerio de Sanidad y o\u00eddo el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, a modificar la obligatoriedad del uso de la mascarilla en los supuestos previstos en los apartados 1 y 2 del art\u00edculo 6 cuando se den las circunstancias sanitarias apropiadas que as\u00ed lo aconsejen, (modificaci\u00f3n introducida por el Real Decreto-Ley 30/2021, de 23 de diciembre)\".\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Mascarillas, Covid 19, Sanidad, Carolina Darias, Pedro S\u00e1nchez, Desescalada",
            "fecha": "2022-04-22"
        },
        {
            "Url": "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/04/22/6261de43e4d4d8ec7c8b45a8.html",
            "titulo": "La OMS recomienda \"encarecidamente\" el antiviral de Pfizer para personas con Covid-19 no grave con riesgo de hospitalizaci\u00f3n",
            "entradilla": "La OMS recomienda el medicamento antiviral oral de Pfizer para pacientes con Covid-19 no grave, pero que corren mayor riesgo de hospitalizaci\u00f3n, como personas no vacunadas, mayores o inmunodeprimidas",
            "texto": "La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha recomendado \"encarecidamente\" el f\u00e1rmaco 'Paxlovid' (Pfizer), una combinaci\u00f3n de nirmatrelvir y ritonavir, para los pacientes con Covid-19 no grave, pero con mayor riesgo de ingreso hospitalario; adem\u00e1s, la OMS tambi\u00e9n ha hecho una recomendaci\u00f3n condicional para remdesivir en el mismo grupo de pacientes.\nConcretamente, la OMS recomienda el medicamento antiviral oral de Pfizer para pacientes con Covid-19 no grave, pero que corren mayor riesgo de hospitalizaci\u00f3n, como personas no vacunadas, mayores o inmunodeprimidas, bas\u00e1ndose en un estudio publicado en la revista 'The BMJ'.\nLos expertos explican que la combinaci\u00f3n de nirmatrelvir y ritonavir probablemente representa una opci\u00f3n superior para estos pacientes porque puede prevenir m\u00e1s hospitalizaciones que las alternativas, tiene menos da\u00f1os potenciales que el f\u00e1rmaco antiviral molnupiravir y es m\u00e1s f\u00e1cil de administrar que las opciones intravenosas como remdesivir y los tratamientos con anticuerpos.\nSin embargo, desaconsejan su uso en pacientes de bajo riesgo, ya que los beneficios son triviales. Y no hacen ninguna recomendaci\u00f3n para los pacientes con Covid-19 grave, ya que actualmente no hay datos de ensayos sobre nirmatrelvir/ritonavir para este grupo.\nPara su recomendaci\u00f3n, la OMS se basa en los nuevos datos de dos ensayos controlados aleatorios en los que participaron 3.100 pacientes. En ellos, se mostr\u00f3 que nirmatrelvir/ritonavir redujo los ingresos hospitalarios (84 ingresos menos por cada 1.000 pacientes). Las pruebas sugirieron que no hab\u00eda diferencias importantes en la mortalidad, y que hab\u00eda poco o ning\u00fan riesgo de efectos adversos que llevaran a la interrupci\u00f3n del f\u00e1rmaco.\nEn rueda de prensa, la jefa de Atenci\u00f3n Cl\u00ednica de Covid-19 de la OMS, Janet Victoria Diaz, ha aclarado que los estudios han demostrado una reducci\u00f3n de los ingresos hospitalarios en un 85 por ciento. Sin embargo, esta medicaci\u00f3n \"no es para todo el mundo\", pues esta combinaci\u00f3n no se ha probado en mujeres embarazadas o en ni\u00f1os menores de 18 a\u00f1os. De igual forma, ha precisado que el paciente debe informar a su m\u00e9dico sobre si toma otra medicaci\u00f3n, ya que el ritonavir puede afectar a la metabolizaci\u00f3n de otros f\u00e1rmacos.\nAdem\u00e1s, ha aclarado que \"en ning\u00fan caso\" este f\u00e1rmaco sustituye a la vacunaci\u00f3n. \"Es extraordinariamente importante hacer prevenci\u00f3n para evitar que las personas desarrollen una enfermedad grave o mueran, y creo que la vacunaci\u00f3n es una de las intervenciones clave para la prevenci\u00f3n, por lo que estas terapias no reemplazan una vacuna, simplemente nos dan otra opci\u00f3n de tratamiento para aquellos pacientes que se infectar\u00e1n y que tienen un mayor riesgo, como aquellos pacientes con afecciones cr\u00f3nicas, por ejemplo\", ha insistido.\nEn la misma actualizaci\u00f3n de las directrices, la OMS tambi\u00e9n hace una recomendaci\u00f3n condicional (d\u00e9bil) de utilizar el medicamento antiviral remdesivir para los pacientes con covid-19 no grave con mayor riesgo de hospitalizaci\u00f3n.\nEsta recomendaci\u00f3n se basa en los nuevos datos de cinco ensayos controlados aleatorios en los que participaron 2.700 pacientes y sustituye a la anterior recomendaci\u00f3n de no tratar con remdesivir a todos los pacientes con Covid-19, independientemente de la gravedad de la enfermedad. Seg\u00fan las investigaciones, esta nueva recomendaci\u00f3n reduce en un 75 por ciento el riesgo de hospitalizaci\u00f3n.\nEl grupo de expertos ha se\u00f1alado que los medicamentos antivirales deben administrarse lo antes posible en el curso de la enfermedad. En concreto, Diaz ha recordado que el tratamiento con nirmatrelvir y ritonavir tiene una duraci\u00f3n de 5 d\u00edas desde el diagn\u00f3stico, a diferencia del remdesivir, que son 3 d\u00edas consecutivos.\nDe igual forma, los expertos han reconocido algunas implicaciones en cuanto a costes y recursos que pueden dificultar el acceso a los pa\u00edses de ingresos bajos y medios, se\u00f1alando, adem\u00e1s, que el acceso a estos medicamentos est\u00e1 ligado al acceso a las pruebas de diagn\u00f3stico del SARS-CoV-2, especialmente para las dirigidas a la fase inicial de la enfermedad. Tambi\u00e9n sigue habiendo incertidumbre en cuanto al riesgo de aparici\u00f3n de resistencias.\nLas recomendaciones forman parte de una directriz viva, elaborada por la OMS con el apoyo metodol\u00f3gico de la Fundaci\u00f3n del Ecosistema de Evidencia MAGIC, para ofrecer una orientaci\u00f3n fiable sobre el manejo del Covid-19 y ayudar a los m\u00e9dicos a tomar mejores decisiones con sus pacientes.\nLas orientaciones se suman a las recomendaciones condicionales anteriores para el uso de molnupiravir en pacientes de alto riesgo con Covid-19 no grave y para el uso de sotrovimab o casirivimab-imdevimab (tratamientos con anticuerpos monoclonales) en pacientes seleccionados; y en contra del uso de plasma convaleciente, ivermectina e hidroxicloroquina en pacientes con Covid-19, independientemente de la gravedad de la enfermedad.\nPara los pacientes con Covid-19 grave, la OMS recomienda los corticosteroides, con la adici\u00f3n de bloqueadores del receptor de la IL-6 o baricitinib.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\n",
            "palabras_claves": "Coronavirus, Covid 19, Enfermedades infecciosas",
            "fecha": "2022-04-21"
        }
    ]
}